{"id":438,"date":"2009-11-24T22:44:27","date_gmt":"2009-11-25T00:44:27","guid":{"rendered":"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/?p=438"},"modified":"2009-11-24T22:44:27","modified_gmt":"2009-11-25T00:44:27","slug":"estaremos-no-dev-in-sampa","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/2009\/11\/estaremos-no-dev-in-sampa\/","title":{"rendered":"Estaremos no Dev in Sampa"},"content":{"rendered":"<p>O <a href=\"http:\/\/devinsampa.com.br\/\">Dev in Sampa<\/a> acontecer\u00e1 no dia 28 de novembro (s\u00e1bado) e, obviamente, ser\u00e1 em S\u00e3o Paulo.<\/p>\n<p>O Jos\u00e9 Valim participar\u00e1 falando sobre <a href=\"http:\/\/devinsampa.com.br\/palestrantes#speaker-9\">&#8220;T\u00f3picos de machine learning: classifica\u00e7\u00e3o de textos&#8221;<\/a>. Ser\u00e1 uma palestra baseada no seu trabalho de mestrado na Polit\u00e9cnica de Turim, na It\u00e1lia.<\/p>\n<p>Al\u00e9m disso, teremos palestras sobre jogos em Python, Arduino, testes em Javascript, Treetop, XMPP&#8230; o evento promete!<\/p>\n<p>Confira a <a href=\"http:\/\/devinsampa.com.br\/programacao\">programa\u00e7\u00e3o do evento<\/a>!<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>O Dev in Sampa acontecer\u00e1 no dia 28 de novembro (s\u00e1bado) e, obviamente, ser\u00e1 em S\u00e3o Paulo. O Jos\u00e9 Valim participar\u00e1 falando sobre &#8220;T\u00f3picos de machine learning: classifica\u00e7\u00e3o de textos&#8221;. Ser\u00e1 uma palestra baseada no seu trabalho de mestrado na Polit\u00e9cnica de Turim, na It\u00e1lia. Al\u00e9m disso, teremos palestras sobre jogos em Python, Arduino, testes &#8230; <a class=\"read-more-link\" href=\"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/2009\/11\/estaremos-no-dev-in-sampa\/\">\u00bb<\/a><\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"ngg_post_thumbnail":0,"footnotes":""},"categories":[3],"tags":[],"aioseo_notices":[],"jetpack_sharing_enabled":true,"jetpack_featured_media_url":"","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/438"}],"collection":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=438"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/438\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":441,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/438\/revisions\/441"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=438"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=438"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=438"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}