{"id":4345,"date":"2014-12-19T09:00:48","date_gmt":"2014-12-19T11:00:48","guid":{"rendered":"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/?p=4345"},"modified":"2014-12-19T14:37:02","modified_gmt":"2014-12-19T16:37:02","slug":"estamos-contratando-gerentes-de-projeto","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/2014\/12\/estamos-contratando-gerentes-de-projeto\/","title":{"rendered":"Estamos contratando gerentes de projetos"},"content":{"rendered":"<p>Voc\u00ea tem perfil para lidar com pessoas e gosta de \u00e1gil? Gosta de metodologia \u00e1geis como Scrum, Kanban e Lean?<\/p>\n<p>Temos uma oportunidade para voc\u00ea. Veja abaixo como \u00e9 ser um gerente de projetos na Plataformatec, e tamb\u00e9m como \u00e9 a cultura da nossa empresa.<\/p>\n<p><iframe loading=\"lazy\" src=\"\/\/fast.wistia.net\/embed\/iframe\/xp3x8wzcie?videoFoam=true\" allowtransparency=\"true\" frameborder=\"0\" scrolling=\"no\" class=\"wistia_embed\" name=\"wistia_embed\" allowfullscreen mozallowfullscreen webkitallowfullscreen oallowfullscreen msallowfullscreen width=\"640\" height=\"360\"><\/iframe><\/p>\n<p><script src=\"\/\/fast.wistia.net\/assets\/external\/iframe-api-v1.js\"><\/script><\/p>\n<h2>Sobre a Plataformatec<\/h2>\n<p>A Plataformatec \u00e9 uma empresa de consultoria em desenvolvimento de projetos de software customizado. Usamos Agile, Ruby, Rails, Elixir e m\u00e9todos de an\u00e1lise estrat\u00e9gica de neg\u00f3cios para ajudar nossos clientes a alcan\u00e7arem seus objetivos. Nosso time \u00e9 organizado em equipes compostas por um gerente de projetos e de dois a seis desenvolvedores que encaram os seguintes desafios:<\/p>\n<ul>\n<li>entender como um projeto de software se encaixa na estrat\u00e9gia de um cliente e como esse projeto far\u00e1 com que o cliente alcance seus objetivos<\/li>\n<li>ajudar o cliente a definir e esclarecer os objetivos de neg\u00f3cio<\/li>\n<li>criar um roadmap em formato de release backlog, pronto para ser transformado em software<\/li>\n<li>desenvolver software de modo iterativo, incremental e colaborativo<\/li>\n<\/ul>\n<p>Por entendermos que a entrega de resultados \u00e9 de responsabilidade da equipe inteira, n\u00e3o existe hierarquia dentro de uma equipe. Cada pessoa cumpre seu papel da melhor maneira poss\u00edvel para atingir os objetivos do cliente. N\u00e3o queremos apenas clientes, nosso objetivo \u00e9 termos f\u00e3s.<\/p>\n<p>Como empresa, adoramos compartilhar nosso trabalho e a produ\u00e7\u00e3o de conhecimento. Mantemos v\u00e1rios <a href=\"https:\/\/github.com\/plataformatec\">projetos open-source<\/a>, criamos <a href=\"http:\/\/elixir-lang.org\/\">nossa pr\u00f3pria linguagem de programa\u00e7\u00e3o<\/a>, escrevemos <a href=\"http:\/\/www.amazon.com\/Crafting-Rails-Applications-Practices-Development\/dp\/1937785556\/ref=sr_1_1?ie=UTF8&amp;qid=1418331529&amp;sr=8-1&amp;keywords=crafting+rails+applications\">tr\u00eas<\/a> <a href=\"http:\/\/www.amazon.com\/HTML5-CSS3-Domine-futuro-Portuguese-ebook\/dp\/B00JQYJB60\/ref=sr_1_1?ie=UTF8&amp;qid=1418331546&amp;sr=8-1&amp;keywords=html+5+e+css+3\">livros<\/a> sobre <a href=\"http:\/\/www.amazon.com\/Cucumber-RSpec-aplica%C3%A7%C3%B5es-especifica%C3%A7%C3%B5es-Portuguese-ebook\/dp\/B00JQYJD5Y\/ref=sr_1_1?ie=UTF8&amp;qid=1418331536&amp;sr=8-1&amp;keywords=cucumber+e+rspec\">desenvolvimento de software<\/a> e palestramos em dezenas de eventos de desenvolvimento e agile. Al\u00e9m disso, somos refer\u00eancia mundial na comunidade de Ruby on Rails.<\/p>\n<p>Melhoria cont\u00ednua sempre esteve presente em nosso DNA. Atuamos no mercado h\u00e1 quase seis anos e desde sempre aplicamos a filosofia agile na empresa inteira, do time de projetos ao RH, do time de vendas ao administrativo.<\/p>\n<p>N\u00f3s amamos nosso trabalho.<\/p>\n<h2>Sobre a vaga<\/h2>\n<p><strong>O que um gerente de projetos faz na Plataformatec<\/strong><\/p>\n<p>Nossos gerentes de projetos n\u00e3o seguem a chamada linha tradicional. O principal objetivo do nosso GP \u00e9 potencializar o trabalho do restante da equipe. Para isso, ele mistura atividades de um gerente de projetos, mas tamb\u00e9m de scrum master, analista de requisitos e proxy de PO.<\/p>\n<p>Algumas atividades t\u00edpicas do nosso gerente de projetos s\u00e3o:<\/p>\n<ul>\n<li>participar do entendimento dos objetivos de neg\u00f3cio do cliente<\/li>\n<li>ajudar o cliente a transformar suas ideias em requisitos de software<\/li>\n<li>facilitar a comunica\u00e7\u00e3o do time com o cliente<\/li>\n<li>organizar e acompanhar as releases do projeto<\/li>\n<li>ajudar o cliente a otimizar o escopo do projeto para maximizar o valor de neg\u00f3cio no per\u00edodo do projeto<\/li>\n<li>planejar e conduzir as cerim\u00f4nias do agile: planning, daily, grooming, review e retrospectiva<\/li>\n<li>monitorar a velocidade de entrega e indicadores de sucesso do projeto<\/li>\n<li>retirar impedimentos da equipe<\/li>\n<\/ul>\n<p><strong>Requisitos para a vaga<\/strong><\/p>\n<ul>\n<li>Educa\u00e7\u00e3o\n<ul>\n<li>ensino superior completo em curso da \u00e1rea de computa\u00e7\u00e3o<\/li>\n<li>ingl\u00eas intermedi\u00e1rio (oral e escrito)<\/li>\n<\/ul>\n<\/li>\n<li>Experi\u00eancia\n<ul>\n<li>1 ano em gest\u00e3o de projetos de software<\/li>\n<li>1 ano em gest\u00e3o de projetos com metodologias \u00e1geis (Scrum, Kanban, Lean etc)<\/li>\n<\/ul>\n<\/li>\n<li>Skills\n<ul>\n<li>apresentar habilidade anal\u00edtica<\/li>\n<li>ser orientado a resultados<\/li>\n<li>gostar de aprender<\/li>\n<li>ter boa comunica\u00e7\u00e3o (verbal e escrita)<\/li>\n<li>ser capaz de comunicar informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas para pessoas n\u00e3o t\u00e9cnicas<\/li>\n<\/ul>\n<\/li>\n<li>\n<p>Disponibilidade para trabalhar em SP<\/p>\n<\/li>\n<\/ul>\n<h2>Como participar do processo seletivo<\/h2>\n<p>Para participar no processo seletivo visite <a href=\"http:\/\/plataformatec.com.br\/careers\">http:\/\/plataformatec.com.br\/careers<\/a> e envie seu curriculum. Veja tamb\u00e9m nossa p\u00e1gina no <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/plataformatec.com.br\">Facebook<\/a> para conhecer mais sobre o nosso time e <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/media\/set\/?set=a.624574547608807.1073741828.270287263037539&amp;type=1\">nosso escrit\u00f3rio<\/a>.<\/p>\n<p>N\u00f3s queremos pessoas que compartilhem dos <a href=\"http:\/\/plataformatec.com.br\/playbook\">nossos valores<\/a>, que se importem com o que fazem e que n\u00e3o cansem de aprender e de se superarem.<\/p>\n<p>Se voc\u00ea compartilha da nossa vis\u00e3o, participe do processo seletivo. Se voc\u00ea conhece algu\u00e9m que possa se interessar, <a href=\"mailto:email.do.seu.amigo@email.com?Subject=Vaga%20legal%20para%20gerente%20de%20projeto&amp;Body=Ola%2C%0A%0AA%20Plataformatec%20esta%20procurando%20novos%20gerentes%20de%20projeto%20e%20acho%20que%20vale%20a%20pena%20voce%20dar%20uma%20olhada.%0A%0ASegue%20o%20blog%20post%20falando%20da%20empresa%2C%20da%20cultura%20deles%20e%20da%20vaga%3A%20http%3A\/\/blog.plataformatec.com.br\/2014\/12\/estamos-contratando-gerentes-de-projeto\/\">indique para seu amigo<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Voc\u00ea tem perfil para lidar com pessoas e gosta de \u00e1gil? Gosta de metodologia \u00e1geis como Scrum, Kanban e Lean? Temos uma oportunidade para voc\u00ea. Veja abaixo como \u00e9 ser um gerente de projetos na Plataformatec, e tamb\u00e9m como \u00e9 a cultura da nossa empresa. Sobre a Plataformatec A Plataformatec \u00e9 uma empresa de consultoria &#8230; <a class=\"read-more-link\" href=\"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/2014\/12\/estamos-contratando-gerentes-de-projeto\/\">\u00bb<\/a><\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"ngg_post_thumbnail":0,"footnotes":""},"categories":[3],"tags":[196,231],"aioseo_notices":[],"jetpack_sharing_enabled":true,"jetpack_featured_media_url":"","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4345"}],"collection":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4345"}],"version-history":[{"count":33,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4345\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4381,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4345\/revisions\/4381"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4345"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4345"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4345"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}