{"id":444,"date":"2009-11-29T20:37:36","date_gmt":"2009-11-29T22:37:36","guid":{"rendered":"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/?p=444"},"modified":"2009-12-01T14:22:23","modified_gmt":"2009-12-01T16:22:23","slug":"classificacao-de-textos-no-dev-in-sampa-2009","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/2009\/11\/classificacao-de-textos-no-dev-in-sampa-2009\/","title":{"rendered":"Classifica\u00e7\u00e3o de textos no Dev in Sampa 2009"},"content":{"rendered":"<p><strong>UPDATE:<\/strong> Gra\u00e7as ao <a href=\"http:\/\/www.agaelebe.com.br\/\" target=\"_blank\">@agaelebe<\/a> o v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o est\u00e1 <a href=\"http:\/\/blip.tv\/file\/2912901\" target=\"_blank\">dispon\u00edvel aqui<\/a>.<\/p>\n<div style=\"text-align:center\"><img decoding=\"async\" src=\"http:\/\/farm3.static.flickr.com\/2679\/4140766812_b7ca516d8c.jpg\" alt=\"Jos\u00e9 Valim no #devinsampa\" \/><br \/>\n<span style=\"font-size: 10px;\"><br \/>\nfoto por: <a href=\"http:\/\/twitter.com\/silviotanaka\" target=\"_blank\">Silvio Tanaka<\/a>.\u00a0Veja outras do Dev in Sampa no <a href=\"http:\/\/www.flickr.com\/photos\/devinsampa\/\">flickr<\/a>.<\/span><\/div>\n<p>O <a href=\"http:\/\/www.devinsampa.com.br\/\">Dev in Sampa<\/a> ocorreu neste final de semana e creio que excedeu as expectativas de todos presentes! As palestras foram muito interessantes, algumas de opini\u00f5es fortes, como a do <a href=\"http:\/\/twitter.com\/fnando\">@fnando<\/a> dizendo que voc\u00ea <strong>deve<\/strong> testar javascript e a do <a href=\"http:\/\/twitter.com\/guilhermecaelum\">@guilhermecaelum<\/a> e <a href=\"http:\/\/twitter.com\/adrianoalmeida7\">@adrianoalmeida7<\/a> que convenceram todos a estudar mais sobre o http antes de utiliz\u00e1-lo, e outras sobre assuntos que est\u00e3o bastante em discuss\u00e3o, como a do <a href=\"http:\/\/twitter.com\/lfcipriani\">@lfcipriani<\/a> sobre XMPP e a do <a href=\"http:\/\/twitter.com\/rferraz\">@rferraz<\/a> sobre como criar sua pr\u00f3pria linguagem de programa\u00e7\u00e3o. Um evento como o Dev in Sampa incentiva toda a comunidade e refor\u00e7a a qualidade da mesma. Parab\u00e9ns aos organizadores <a href=\"http:\/\/twitter.com\/tinogomes\">@tinogomes<\/a>, <a href=\"http:\/\/twitter.com\/nuxlli\">@nuxlli<\/a> e <a href=\"http:\/\/twitter.com\/lfcipriani\">@lfcipriani<\/a>!<\/p>\n<p>Sem mais delongas, seguem os slides da minha apresenta\u00e7\u00e3o. Assim que os v\u00eddeos forem disponibilizados postarei um link aqui!<\/p>\n<div id=\"__ss_2606283\" style=\"width: 425px; text-align: left;\"><a style=\"font:14px Helvetica,Arial,Sans-serif;display:block;margin:12px 0 3px 0;text-decoration:underline;\" title=\"Classifica\u00e7\u00e3o de textos - Dev in Sampa - 28nov2009\" href=\"http:\/\/www.slideshare.net\/plataformatec\/classificao-de-textos-dev-in-sampa-28nov2009\">Classifica\u00e7\u00e3o de textos &#8211; Dev in Sampa &#8211; 28nov2009<\/a><object style=\"margin:0px\" classid=\"clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000\" width=\"425\" height=\"355\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab#version=6,0,40,0\"><param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\" \/><param name=\"allowScriptAccess\" value=\"always\" \/><param name=\"src\" value=\"http:\/\/static.slidesharecdn.com\/swf\/ssplayer2.swf?doc=devinsampa-2009mini-091129060000-phpapp01&amp;stripped_title=classificao-de-textos-dev-in-sampa-28nov2009\" \/><param name=\"allowfullscreen\" value=\"true\" \/><\/object><\/p>\n<div style=\"font-size: 11px; font-family: tahoma,arial; height: 26px; padding-top: 2px;\">View more <a style=\"text-decoration:underline;\" href=\"http:\/\/www.slideshare.net\/\">presentations<\/a> from <a style=\"text-decoration:underline;\" href=\"http:\/\/www.slideshare.net\/plataformatec\">Plataforma Tecnologia<\/a>.<\/div>\n<\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>UPDATE: Gra\u00e7as ao @agaelebe o v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o est\u00e1 dispon\u00edvel aqui. foto por: Silvio Tanaka.\u00a0Veja outras do Dev in Sampa no flickr. O Dev in Sampa ocorreu neste final de semana e creio que excedeu as expectativas de todos presentes! As palestras foram muito interessantes, algumas de opini\u00f5es fortes, como a do @fnando dizendo que &#8230; <a class=\"read-more-link\" href=\"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/2009\/11\/classificacao-de-textos-no-dev-in-sampa-2009\/\">\u00bb<\/a><\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"ngg_post_thumbnail":0,"footnotes":""},"categories":[3],"tags":[],"aioseo_notices":[],"jetpack_sharing_enabled":true,"jetpack_featured_media_url":"","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/444"}],"collection":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=444"}],"version-history":[{"count":17,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/444\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":453,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/444\/revisions\/453"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=444"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=444"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=444"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}