{"id":3618,"date":"2013-10-30T13:44:11","date_gmt":"2013-10-30T15:44:11","guid":{"rendered":"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/?p=3618"},"modified":"2013-10-30T13:44:11","modified_gmt":"2013-10-30T15:44:11","slug":"rs-on-rails-2013-nos-estivemos-la","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/2013\/10\/rs-on-rails-2013-nos-estivemos-la\/","title":{"rendered":"RS on Rails 2013: n\u00f3s estivemos l\u00e1"},"content":{"rendered":"<p>No \u00faltimo dia 19 de outubro de 2013, aconteceu em Porto Alegre, nas depend\u00eancias da PUC-RS, o RS on Rails. Eu, Jo\u00e3o Britto e Lucas Mazza participamos do evento que conseguiu abranger palestras que falavam sobre a cultura e os h\u00e1bitos do programador, importantes para o desenvolvimento pessoal; as de cunho t\u00e9cnico, compostas com bastante c\u00f3digo, para desenvolvimento t\u00e9cnico; e tamb\u00e9m cases reais, que mostram como o mundo realmente \u00e9 fora dos livros.<\/p>\n<div style=\"width: 620px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" alt=\"\" src=\"http:\/\/cl.ly\/image\/1V1A2x3f3X1X\/rsonrails-610.jpg\" width=\"610\" height=\"305\" \/><p class=\"wp-caption-text\">Alguns participantes do RS on Rails 2013. Foto por Gabriel Sobrinho<\/p><\/div>\n<p>Gostar\u00edamos de agradecer o convite e o cuidado da organiza\u00e7\u00e3o, que se preocupou desde a localiza\u00e7\u00e3o do hotel at\u00e9 em apresentar a cidade e seus costumes. Foi muito bom continuar o networking na Reden\u00e7\u00e3o e tomar um chimarr\u00e3o com o pessoal ap\u00f3s o evento.<\/p>\n<p><p>Abaixo, seguem os talks que n\u00f3s apresentamos no evento. Sinta-se \u00e0 vontade para dar feedback nos coment\u00e1rios abaixo!<\/p>\n<h3>Contribuindo com Open Source: a teoria na pr\u00e1tica &#8211; por Lucas Mazza<\/h3>\n<p>A palestra fala sobre como a cultura do Open Source influencia o nosso dia-a-dia,<br \/>\npois Open Source n\u00e3o se resume a &#8220;programar de gra\u00e7a&#8221;, e sim, a um esp\u00edrito maior de colaboratividade.<\/p>\n<p><script async class=\"speakerdeck-embed\" data-id=\"4b8401401c840131743d567f5e15c2e9\" data-ratio=\"1.33333333333333\" src=\"\/\/speakerdeck.com\/assets\/embed.js\"><\/script><\/p>\n<h3>Um time, v\u00e1rios projetos &#8211; por Gustavo Dutra<\/h3>\n<p>Eu falei sobre colaboratividade entre todos da empresa. &#8220;Um time, v\u00e1rios projetos&#8221; tr\u00e1s um pouco da realidade da Plataformatec e v\u00e1rias dicas de como conseguir trazer o sentimento de um \u00fanico time entre todos da empresa.<\/p>\n<p><script async class=\"speakerdeck-embed\" data-id=\"59ebecb01ca101317bed126906eef5c9\" data-ratio=\"1.2994923857868\" src=\"\/\/speakerdeck.com\/assets\/embed.js\"><\/script><\/p>\n<h3>Ruby al\u00e9m dos trilhos &#8211; por Jo\u00e3o Britto<\/h3>\n<p>J\u00e1 o Jo\u00e3o Britto mostrou alternativas ao &#8220;feij\u00e3o com arroz&#8221; do Rails e do Ruby. Na &#8220;Ruby al\u00e9m dos trilhos&#8221;, ele apresentou v\u00e1rios questionamentos, todos regados de muito c\u00f3digo para exemplificar as ideias.<\/p>\n<p><script async class=\"speakerdeck-embed\" data-slide=\"3\" data-id=\"baa4f2b01d61013192d922d9bc47210a\" data-ratio=\"1.33333333333333\" src=\"\/\/speakerdeck.com\/assets\/embed.js\"><\/script><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>No \u00faltimo dia 19 de outubro de 2013, aconteceu em Porto Alegre, nas depend\u00eancias da PUC-RS, o RS on Rails. Eu, Jo\u00e3o Britto e Lucas Mazza participamos do evento que conseguiu abranger palestras que falavam sobre a cultura e os h\u00e1bitos do programador, importantes para o desenvolvimento pessoal; as de cunho t\u00e9cnico, compostas com bastante &#8230; <a class=\"read-more-link\" href=\"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/2013\/10\/rs-on-rails-2013-nos-estivemos-la\/\">\u00bb<\/a><\/p>\n","protected":false},"author":28,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"ngg_post_thumbnail":0,"footnotes":""},"categories":[3],"tags":[],"aioseo_notices":[],"jetpack_sharing_enabled":true,"jetpack_featured_media_url":"","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3618"}],"collection":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/28"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3618"}],"version-history":[{"count":10,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3618\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3637,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3618\/revisions\/3637"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3618"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3618"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3618"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}