{"id":3059,"date":"2012-08-29T15:17:47","date_gmt":"2012-08-29T18:17:47","guid":{"rendered":"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/?p=3059"},"modified":"2012-09-03T15:17:22","modified_gmt":"2012-09-03T18:17:22","slug":"plataformatec-na-ruby-conf-2012","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/2012\/08\/plataformatec-na-ruby-conf-2012\/","title":{"rendered":"Plataformatec na RubyConf 2012"},"content":{"rendered":"<p>Nos pr\u00f3ximos dias 30 e 31 de agosto, estaremos presentes na <a href=\"http:\/\/www.rubyconf.com.br\/\">Ruby Conf Brasil<\/a> com tr\u00eas palestrantes!<\/p>\n<p>No dia 31, \u00e0s 9h40, <a href=\"http:\/\/www.rubyconf.com.br\/pt-BR\/speakers\/jose-valim\">Jos\u00e9 Valim<\/a> falar\u00e1 na Sala 1 sobre concorr\u00eancia e sobre o papel e a import\u00e2ncia disso no desenvolvimento de aplica\u00e7\u00f5es.<\/p>\n<p>\u00c0s 11h, na sala 2, <a href=\"http:\/\/www.rubyconf.com.br\/pt-BR\/speakers\/carlos-antonio-da-silva\">Carlos Antonio<\/a> falar\u00e1 sobre como usar Active Model para escrevermos aplica\u00e7\u00f5es melhores.<\/p>\n<p>Por fim, \u00e0s 11h50, na sala 1, <a href=\"http:\/\/www.rubyconf.com.br\/pt-BR\/speakers\/rafael-franca\">Rafael Fran\u00e7a<\/a> falar\u00e1 sobre as entranhas do Rails e as grandes novidades do Rails 4.<\/p>\n<p>N\u00e3o deixe tamb\u00e9m de votar em nossos Lightning Talks, que ser\u00e3o realizados no primeiro dia, a partir das 18h20:<\/p>\n<ul>\n<li><a href=\"http:\/\/call4paperz.com\/events\/lightning-talk-rubyconf-brasil-2012\/proposals\/517\">Contribuindo para o Rails<\/a>, do Carlos Galdino<\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/call4paperz.com\/events\/lightning-talk-rubyconf-brasil-2012\/proposals\/518\">I18nAlchemy<\/a>, do Lucas Mazza <\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/call4paperz.com\/events\/lightning-talk-rubyconf-brasil-2012\/proposals\/516\">Copyright, Licen\u00e7as Open Source e voc\u00ea!<\/a>, do George Guimar\u00e3es<\/li>\n<\/ul>\n<p>Nos vemos l\u00e1!<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Nos pr\u00f3ximos dias 30 e 31 de agosto, estaremos presentes na Ruby Conf Brasil com tr\u00eas palestrantes! No dia 31, \u00e0s 9h40, Jos\u00e9 Valim falar\u00e1 na Sala 1 sobre concorr\u00eancia e sobre o papel e a import\u00e2ncia disso no desenvolvimento de aplica\u00e7\u00f5es. \u00c0s 11h, na sala 2, Carlos Antonio falar\u00e1 sobre como usar Active Model &#8230; <a class=\"read-more-link\" href=\"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/2012\/08\/plataformatec-na-ruby-conf-2012\/\">\u00bb<\/a><\/p>\n","protected":false},"author":12,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"ngg_post_thumbnail":0,"footnotes":""},"categories":[3],"tags":[177,118,192,159,7,176,160,191],"aioseo_notices":[],"jetpack_sharing_enabled":true,"jetpack_featured_media_url":"","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3059"}],"collection":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/12"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3059"}],"version-history":[{"count":26,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3059\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3090,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3059\/revisions\/3090"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3059"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3059"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3059"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}