{"id":6774,"date":"2017-10-13T13:13:18","date_gmt":"2017-10-13T16:13:18","guid":{"rendered":"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/?p=6774"},"modified":"2017-10-13T13:13:56","modified_gmt":"2017-10-13T16:13:56","slug":"estamos-patrocinando-o-lean-kanban-brazil-2017","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/2017\/10\/estamos-patrocinando-o-lean-kanban-brazil-2017\/","title":{"rendered":"Estamos patrocinando o Lean Kanban Brazil 2017"},"content":{"rendered":"<p>A Plataformatec nasceu \u00e1gil e, ao longo de 9 anos, experimentamos diferentes metodologias, adaptamos, aprimoramos, mixamos. Todo esse conhecimento n\u00e3o poderia ficar somente dentro da empresa. \u00c9 nossa cultura compartilhar. Ent\u00e3o, deixamos p\u00fablico nossa experi\u00eancia\u00a0<a href=\"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/tag\/agile\/\">aqui no blog<\/a> e no conte\u00fado dos\u00a0<a href=\"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/materiais-de-metodologias-ageis\/\">nossos materiais<\/a>. Tudo gr\u00e1tis! \ud83d\ude09<\/p>\n<p>Nossa contribui\u00e7\u00e3o se expandiu. Palestras e workshops em eventos agile tornaram-se parte das atividades do nosso time, e para firmar nosso compromisso com a comunidade \u00e1gil, estamos patrocinando o <a href=\"http:\/\/leankanban.com.br\/\">Lean Kanban Brazil 2017<\/a>. \\o\/<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" class=\"alignleft size-full wp-image-6778\" src=\"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-content\/uploads\/2017\/10\/logo-lean-kanban-brazil.png\" alt=\"Lean Kanban Brazil\" width=\"250\" height=\"77\" \/><\/p>\n<h2>Lean Kanban Conferences<\/h2>\n<p>A <em><a href=\"http:\/\/leankanban.com\/events\/\">Lean Kanban Conferences Internacional<\/a><\/em> apoia confer\u00eancias em diversos pa\u00edses, e Brasil est\u00e1 na lista. Com temas relacionados a\u00a0<strong>gest\u00e3o<\/strong>, a\u00a0<a href=\"http:\/\/leankanban.com.br\/programa\/\">programa\u00e7\u00e3o da segunda edi\u00e7\u00e3o brasileira<\/a> est\u00e1 dividida em tr\u00eas.<\/p>\n<h3>1. Webinars<\/h3>\n<p>Democr\u00e1tico e inclusivo, a organiza\u00e7\u00e3o preocupou-se em eliminar a restri\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica. Quem n\u00e3o pode participar do evento em S\u00e3o Paulo, tem op\u00e7\u00e3o de\u00a0webinars pr\u00e9-confer\u00eancia.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" style=\"display: inline !important; float: right; margin: 0 12px 0 5px !important;\" src=\"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-content\/uploads\/2017\/01\/breno-campos.png\" alt=\"Breno Campos\" width=\"110\" height=\"110\" \/> No dia <strong>17\/10<\/strong>, nosso carism\u00e1tico <em>agile consultant<\/em>, <strong>Breno Campos<\/strong> falar\u00e1 sobre prioriza\u00e7\u00e3o de backlog e desenvolvimento de produtos\/plataformas digitais no webinar\u00a0<em><strong>Cost of Delay &#8211; Voc\u00ea perde por esperar<\/strong><\/em>. Ele vai mostrar que atrasos de projetos significam perda de grana $$$. Voc\u00ea levar\u00e1 um choque de realidade. o.O<\/p>\n<h3 style=\"clear: both;\">2. Workshops<\/h3>\n<p>6 workshops focados em gest\u00e3o, com dura\u00e7\u00e3o de 4 horas, ocupar\u00e3o salas no Espa\u00e7o Franklin Covey (<a href=\"https:\/\/goo.gl\/maps\/oC6M4wLgwgs\">mapa<\/a>).<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" style=\"display: inline !important; float: right; margin: 0 12px 0 5px !important;\" src=\"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-content\/uploads\/2017\/01\/raphael-albino.png\" alt=\"Raphael Albino\" width=\"110\" height=\"110\" \/>Claro que o <strong>Raphael Albino<\/strong> &#8212; professor, mestre, doutorando, <a href=\"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/2017\/06\/estamos-lancando-mais-um-livro-metricas-ageis-do-nosso-consultor-raphael-albino\/\">autor de livro<\/a> e nosso <em>agile consultant<\/em> &#8212; estar\u00e1 l\u00e1 no dia <strong>27\/10<\/strong> promovendo o workshop\u00a0<em><strong>Vamos falar sobre M\u00e9tricas de Processo?<\/strong><\/em>\u00a0Voc\u00ea n\u00e3o ter\u00e1 moleza. Vai por a m\u00e3o na massa, praticar de verdade! Se conhecimento \u00e9 poder, voc\u00ea ser\u00e1 poderoso(a) depois dessa aula. :bulb:<\/p>\n<h3 style=\"clear: both;\">3. Palestras<\/h3>\n<p>Est\u00e3o dividas em 2 tracks, marcadas para o dia <strong>28\/10<\/strong>, no Grand Mercure Ibirapuera (<a href=\"https:\/\/goo.gl\/maps\/RqGJaxax8Ls\">mapa<\/a>). Voc\u00ea ter\u00e1 oportunidade para networking nos coffee-breaks e almo\u00e7o.<\/p>\n<p>Pensa que acabou? Tem mais!<\/p>\n<h2>Nosso estande<\/h2>\n<p>Vamos compartilhar mais conhecimento nas <strong><em>Coaching Sessions<\/em><\/strong> que teremos no nosso estande.<\/p>\n<p>S\u00e9rio! Ser\u00e1 imperd\u00edvel! Sabe por qu\u00ea? Porque n\u00e3o s\u00e3o <em>coaching sessions<\/em> sobre o que queremos ensinar. Abordaremos O QUE VOC\u00ca QUER APRENDER!<\/p>\n<p>Para isso, voc\u00ea precisa nos ajudar a te ajudar <small>(Tropa de Elite, caveiraaa!)<\/small>. Como? Basta responder\u00a0<a href=\"http:\/\/pages.plataformatec.com.br\/lean-kanban-2017-com-20-de-desconto?utm_source=our-blog&amp;utm_medium=referral&amp;utm_campaign=lkbr-2017-desconto&amp;utm_content=link\">neste formul\u00e1rio<\/a>\u00a0o tema do seu interesse.<\/p>\n<p>Voc\u00ea quer o &#8220;faz-me rir&#8221; <small>(faca na caveira)<\/small>? Que tal 20% de desconto na compra da entrada?<\/p>\n<p><a style=\"background: #e9af35; border: none; border-radius: 3px; color: #fff; font: bold 12px arial; line-height: 1.8; padding: 8px 16px; text-align: center; text-decoration: none; letter-spacing: 0.1em; text-transform: uppercase;\" href=\"http:\/\/pages.plataformatec.com.br\/lean-kanban-2017-com-20-de-desconto?utm_source=our-blog&amp;utm_medium=referral&amp;utm_campaign=lkbr-2017-desconto&amp;utm_content=button\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Clique aqui e responda o que voc\u00ea quer ver nas Coaching Sessions<\/a><\/p>\n<div style=\"height: 60px;\"><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>A Plataformatec nasceu \u00e1gil e, ao longo de 9 anos, experimentamos diferentes metodologias, adaptamos, aprimoramos, mixamos. Todo esse conhecimento n\u00e3o poderia ficar somente dentro da empresa. \u00c9 nossa cultura compartilhar. Ent\u00e3o, deixamos p\u00fablico nossa experi\u00eancia\u00a0aqui no blog e no conte\u00fado dos\u00a0nossos materiais. Tudo gr\u00e1tis! \ud83d\ude09 Nossa contribui\u00e7\u00e3o se expandiu. Palestras e workshops em eventos agile &#8230; <a class=\"read-more-link\" href=\"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/2017\/10\/estamos-patrocinando-o-lean-kanban-brazil-2017\/\">\u00bb<\/a><\/p>\n","protected":false},"author":37,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"ngg_post_thumbnail":0,"footnotes":""},"categories":[3],"tags":[123,159,254,157,252],"aioseo_notices":[],"jetpack_sharing_enabled":true,"jetpack_featured_media_url":"","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6774"}],"collection":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/37"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6774"}],"version-history":[{"count":66,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6774\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6849,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6774\/revisions\/6849"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6774"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6774"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6774"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}