{"id":4904,"date":"2015-09-07T17:35:16","date_gmt":"2015-09-07T20:35:16","guid":{"rendered":"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/?p=4904"},"modified":"2015-09-07T17:35:16","modified_gmt":"2015-09-07T20:35:16","slug":"rubyconf-br-2015-te-esperamos-la","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/2015\/09\/rubyconf-br-2015-te-esperamos-la\/","title":{"rendered":"RubyConf BR 2015, te esperamos l\u00e1"},"content":{"rendered":"<p>Acho que voc\u00ea j\u00e1 sabe, mas neste ano a RubyConf BR ser\u00e1 bem diferente, come\u00e7ando pelo lugar (ser\u00e1 na FECOMERCIO em S\u00e3o Paulo) e pre\u00e7os dos tickets separados pelos andares. Mais informa\u00e7\u00f5es no <a href=\"http:\/\/www.rubyconf.com.br\/\">http:\/\/www.rubyconf.com.br\/<\/a>.<\/p>\n<p>Como n\u00e3o poderia deixar de ser, a Plataformatec estar\u00e1 l\u00e1. Estaremos com um espa\u00e7o no Open Floor e v\u00e1rias palestras. Aproveite e venha conhecer a gente.<\/p>\n<h2>2\u00ba andar<\/h2>\n<p>No 2\u00ba andar, o Hugo Barauna falar\u00e1 sobre conceitos de testes automatizados que dever\u00edamos aprender mas que dificilmente a gente aprende no dia-a-dia na palestra <strong>Pir\u00e2mide de Testes<\/strong>.<\/p>\n<h2>Open Floor<\/h2>\n<p>Estaremos tamb\u00e9m no Open Floor com mais 6 talks:<\/p>\n<ul>\n<li><strong>Igor Florian<\/strong> vai falar sobre <strong>Testes Automatizados<\/strong> numa perspectiva de quem aprendeu com as ferramentas e conheceu alguns conceitos que discutimos sempre aqui na Plataformatec;<\/li>\n<li>Para voc\u00ea que est\u00e1 querendo ganhar experi\u00eancia com Ruby\/Rails, a <strong>Flavia Fortes<\/strong> vai contar sobre os erros que ela j\u00e1 cometeu e como voc\u00ea pode tirar proveito das <strong>experi\u00eancias<\/strong> dela;<\/li>\n<li><strong>George Guimar\u00e3es<\/strong> vai mostrar algumas <strong>arquiteturas de apps Rails<\/strong> que j\u00e1 vimos, seja em projetos legados, seja em projetos <em>greenfield<\/em>. A id\u00e9ia \u00e9 mostrar um pouco dos pr\u00f3s e contras de cada arquitetura;<\/li>\n<li><strong>Lucas Mazza<\/strong> vai contar sobre o <strong>ferramental<\/strong> que voc\u00ea pode usar pra ajudar no desenvolvimento de seus projetos;<\/li>\n<li><strong>Lauro Caetano<\/strong> vai apresentar a <strong>linguagem Elixir<\/strong> dando exemplos de como usar a linguagem;<\/li>\n<li>Aproveitando o gancho do Elixir, o <strong>Ulisses Almeida<\/strong> vai construir uma app de chat usando <strong>Phoenix<\/strong>, o framework web do Elixir.<\/li>\n<\/ul>\n<h2>Esperamos por voc\u00ea<\/h2>\n<p>Al\u00e9m dos palestrantes, estaremos com quase todo o time de projetos na RubyConf. Aproveite para tirar d\u00favidas, conhecer a gente, pegar um adesivo da Plataformatec e saber como fazemos software<br \/>\npor aqui.<\/p>\n<p>Se voc\u00ea ainda n\u00e3o se inscreveu, ainda h\u00e1 tempo! Inscreva-se no <a href=\"http:\/\/www.rubyconf.com.br\/\">http:\/\/www.rubyconf.com.br\/<\/a>.<\/p>\n<p>At\u00e9 l\u00e1!<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Acho que voc\u00ea j\u00e1 sabe, mas neste ano a RubyConf BR ser\u00e1 bem diferente, come\u00e7ando pelo lugar (ser\u00e1 na FECOMERCIO em S\u00e3o Paulo) e pre\u00e7os dos tickets separados pelos andares. Mais informa\u00e7\u00f5es no http:\/\/www.rubyconf.com.br\/. Como n\u00e3o poderia deixar de ser, a Plataformatec estar\u00e1 l\u00e1. Estaremos com um espa\u00e7o no Open Floor e v\u00e1rias palestras. Aproveite &#8230; <a class=\"read-more-link\" href=\"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/2015\/09\/rubyconf-br-2015-te-esperamos-la\/\">\u00bb<\/a><\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"ngg_post_thumbnail":0,"footnotes":""},"categories":[3],"tags":[160],"aioseo_notices":[],"jetpack_sharing_enabled":true,"jetpack_featured_media_url":"","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4904"}],"collection":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4904"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4904\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4909,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4904\/revisions\/4909"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4904"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4904"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4904"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}