{"id":1331,"date":"2010-08-27T16:21:24","date_gmt":"2010-08-27T19:21:24","guid":{"rendered":"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/?p=1331"},"modified":"2010-08-30T19:22:57","modified_gmt":"2010-08-30T22:22:57","slug":"de-rails-3-a-project-rescue-5-palestras-sobre-rails-que-valem-a-pena-dar-uma-checada","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/2010\/08\/de-rails-3-a-project-rescue-5-palestras-sobre-rails-que-valem-a-pena-dar-uma-checada\/","title":{"rendered":"De &#8216;Rails 3&#8217; a &#8216;Project Rescue&#8217;: 5 palestras sobre Rails que valem a pena dar uma checada!"},"content":{"rendered":"<p>Em agosto, a Plataforma Tecnologia esteve presente de Norte ao Sul do Brasil. Nada mais, nada menos que 7.000 km foram percorridos, cinco palestras, quatro eventos\u00a0e menos horas de sono de todo nosso time. Mas&#8230;.. valeram cada segundo e centavo investidos!<\/p>\n<p>Esse post \u00e9 um agregado de todas essas palestras com os respectivos slides (os v\u00eddeos ser\u00e3o adicionados assim que eles tornarem dispon\u00edveis). Ent\u00e3o vamos l\u00e1!<\/p>\n<h3>Oxente Rails &#8211; 05 e 06 de Agosto (Natal)<\/h3>\n<p>O <a href=\"http:\/\/oxenterails.com\/\">Oxente Rails<\/a> foi espetacular! N\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas de que valeu o esfor\u00e7o que fizemos para levar boa parte do nosso time (<a href=\"http:\/\/twitter.com\/cantoniodasilva\" target=\"_blank\">Carlos Ant\u00f4nio<\/a>,\u00a0<a href=\"http:\/\/twitter.com\/fabioyamate\" target=\"_blank\">Fabio Yamate<\/a>,\u00a0<a href=\"http:\/\/twitter.com\/hugobarauna\" target=\"_blank\">Hugo Bara\u00fana<\/a>, eu (<a href=\"http:\/\/twitter.com\/josevalim\" target=\"_blank\">Jos\u00e9 Valim<\/a>) e\u00a0<a href=\"http:\/\/twitter.com\/vinibaggio\" target=\"_blank\">Vin\u00edcius Baggio<\/a>)\u00a0e em patrocinar o evento. Aproveitamos o espa\u00e7o para agradecer o pessoal da\u00a0<a href=\"http:\/\/tink.com.br\/\" target=\"_blank\">Tink!<\/a> por nos convidar para dar duas palestras e pela organiza\u00e7\u00e3o do evento, que foi impec\u00e1vel. Nos vemos novamente no ano que vem!<\/p>\n<p>Bem, a primeira apresenta\u00e7\u00e3o foi a minha e falei sobre algumas das ferramentas Open Source da Plataforma Tec (<a href=\"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/2009\/10\/devise-flexible-authentication-solution-for-rails\/\">Devise<\/a>, <a href=\"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/2010\/06\/simpleform-forms-made-easy\/\">Simple Form<\/a> e <a href=\"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/tag\/responders\/\">Responders<\/a>):<\/p>\n<div id=\"__ss_4984517\" style=\"width: 425px;\"><strong><a title=\"The Plafatorma Way - Oxente Rails - 05aug2010\" href=\"http:\/\/www.slideshare.net\/plataformatec\/the-plafatorma-way-oxente-rails-05aug2010\">The Plafatorma Way &#8211; Oxente Rails &#8211; 05aug2010<\/a><\/strong><object id=\"__sse4984517\" classid=\"clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000\" width=\"425\" height=\"355\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab#version=6,0,40,0\"><param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\" \/><param name=\"allowScriptAccess\" value=\"always\" \/><param name=\"src\" value=\"http:\/\/static.slidesharecdn.com\/swf\/ssplayer2.swf?doc=2010-08-05-theplafatormawayoxenterails-100816153545-phpapp02&amp;stripped_title=the-plafatorma-way-oxente-rails-05aug2010\" \/><param name=\"name\" value=\"__sse4984517\" \/><param name=\"allowfullscreen\" value=\"true\" \/><\/object><\/div>\n<p>Logo em seguida, o Hugo Bara\u00fana falou sobre Project Rescue (um dos nossos servi\u00e7os)\u00a0e contou como fazemos para salvar projetos \u00e0 beira de precip\u00edcios. Veja nos slides abaixo.<\/p>\n<div id=\"__ss_4995530\" style=\"width: 425px;\"><strong><a title=\"Project Rescue - Oxente Rails - 05ago2010\" href=\"http:\/\/www.slideshare.net\/plataformatec\/project-rescue-oxente-rails-06ago2010\">Project Rescue &#8211; Oxente Rails &#8211; 05ago2010<\/a><\/strong><object id=\"__sse4995530\" classid=\"clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000\" width=\"425\" height=\"355\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab#version=6,0,40,0\"><param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\" \/><param name=\"allowScriptAccess\" value=\"always\" \/><param name=\"src\" value=\"http:\/\/static.slidesharecdn.com\/swf\/ssplayer2.swf?doc=2010-0806-projectrescueoxenterails2010-100817202745-phpapp02&amp;stripped_title=project-rescue-oxente-rails-06ago2010\" \/><param name=\"name\" value=\"__sse4995530\" \/><param name=\"allowfullscreen\" value=\"true\" \/><\/object><\/div>\n<p>Al\u00e9m de um excelente evento, a cidade de Natal tamb\u00e9m reserva diversas surpresas. Um dia ap\u00f3s o evento, n\u00f3s e um pessoal da comunidade Rails fomos visitar as dunas e nos divertimos bastante. Valeu NATAL!<\/p>\n<h3>WhyDay &#8211; 19 de Agosto (S\u00e3o Paulo)<\/h3>\n<p>Ap\u00f3s retornarmos de Natal, fui convidado a falar um pouco sobre Open Source e contribui\u00e7\u00f5es no Rails em <a href=\"http:\/\/www.rubyinside.com.br\/comemore-o-whyday-dia-19-de-agosto-com-o-guru-sp-3445\" target=\"_blank\">comemora\u00e7\u00e3o ao WhyDay<\/a>. Seguem os slides.<\/p>\n<div id=\"__ss_5059986\" style=\"width: 425px;\"><strong><a title=\"CRUDing Open Source - WhyDay - 19aug2010\" href=\"http:\/\/www.slideshare.net\/plataformatec\/cruding-open-source-whyday-19aug2010\">CRUDing Open Source &#8211; WhyDay &#8211; 19aug2010<\/a><\/strong><object id=\"__sse5059986\" classid=\"clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000\" width=\"425\" height=\"355\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab#version=6,0,40,0\"><param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\" \/><param name=\"allowScriptAccess\" value=\"always\" \/><param name=\"src\" value=\"http:\/\/static.slidesharecdn.com\/swf\/ssplayer2.swf?doc=2010-08-19-opensourcewhyday-100826074225-phpapp02&amp;stripped_title=cruding-open-source-whyday-19aug2010\" \/><param name=\"name\" value=\"__sse5059986\" \/><param name=\"allowfullscreen\" value=\"true\" \/><\/object><\/div>\n<p><strong>Update (feito no dia 30\/ago):<\/strong> a InfoQ publicou o <a href=\"http:\/\/www.infoq.com\/br\/presentations\/jose-valim-rails3\">v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o<\/a>.<\/p>\n<p>A palestra foi bastante descontra\u00edda e logo ap\u00f3s n\u00f3s hackeamos um pouco:<\/p>\n<p><a title=\"DSC08368 by thiagoscalone, on Flickr\" href=\"http:\/\/www.flickr.com\/photos\/scalone\/4908394069\/\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" title=\"Plataforma Tec no WhyDay: Fabio Yamate, Hugo Bara\u00fana e Jos\u00e9 Valim\" src=\"http:\/\/farm5.static.flickr.com\/4116\/4908394069_c5477dfff3.jpg\" alt=\"Plataforma Tec no WhyDay\" width=\"500\" height=\"375\" \/><\/a><\/p>\n<p>Valeu <a href=\"http:\/\/rafaelrosafu.com\/\" target=\"_blank\">@rafaelrosafu<\/a> pelo convite!<\/p>\n<h3>RS on Rails &#8211; 21 de Agosto (Porto Alegre)<\/h3>\n<p>Mas enquanto n\u00f3s nos divertiamos no WhyDay aqui em S\u00e3o Paulo, o Carlos Ant\u00f4nio estava terminando a sua palestra para o <a href=\"http:\/\/rsrails.com.br\/\" target=\"_blank\">RS on Rails<\/a>. A palestra contemplou diversas novidades do Rails 3 como o Bundler, ARel, ActiveModel, entre outras.<\/p>\n<p>Na foto abaixo, parece que o Carlos \u00e9 pol\u00edtico em campanha eleitoral. Mas na verdade ele s\u00f3 est\u00e1 dizendo que o Router \u00e9 100% compat\u00edvel com Rack. Confira toda apresenta\u00e7\u00e3o nos slides.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-content\/uploads\/2010\/08\/rsonrails1.jpg\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" title=\"Carlos da PlataformaTec no RS on Rails\" src=\"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-content\/uploads\/2010\/08\/rsonrails1.jpg\" alt=\"Carlos da PlataformaTec no RS on Rails\" width=\"480\" height=\"320\" \/><\/a><\/p>\n<div id=\"__ss_5059954\" style=\"width: 425px;\"><strong><a title=\"Rails 3 - RS on Rails - 21aug2010\" href=\"http:\/\/www.slideshare.net\/plataformatec\/rails-3-rs-on-rails-21aug2010\">Rails 3 &#8211; RS on Rails &#8211; 21aug2010<\/a><\/strong><object id=\"__sse5059954\" classid=\"clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000\" width=\"425\" height=\"355\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab#version=6,0,40,0\"><param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\" \/><param name=\"allowScriptAccess\" value=\"always\" \/><param name=\"src\" value=\"http:\/\/static.slidesharecdn.com\/swf\/ssplayer2.swf?doc=2010-08-21-rails3rsonrails-100826073745-phpapp02&amp;stripped_title=rails-3-rs-on-rails-21aug2010\" \/><param name=\"name\" value=\"__sse5059954\" \/><param name=\"allowfullscreen\" value=\"true\" \/><\/object><\/div>\n<p>Valeu @felipebcabral pela organiza\u00e7\u00e3o do RS on Rails e pelo convite! Ano que vem queremos mais! =D<\/p>\n<h3>The Developers Conference &#8211; 21 de Agosto (S\u00e3o Paulo)<\/h3>\n<p>Enfim, ap\u00f3s poucas horas da apresenta\u00e7\u00e3o do Carlos Ant\u00f4nio em Porto Alegre, l\u00e1 estava eu apresentando outra palestra sobre Rails 3 no <a href=\"http:\/\/thedevelopersconference.com.br\/\" target=\"_blank\">The Developers Conference<\/a>. O interessante \u00e9 que as duas apresenta\u00e7\u00f5es se complementam. No TDC, falei sobre generators e a API de notifica\u00e7\u00f5es, enquanto que no RS on Rails o Carlos Ant\u00f4nio falou sobre Unobtrusive Javascript e XSS Protection. Vale a pena conferir as duas apresenta\u00e7\u00f5es.<\/p>\n<div id=\"__ss_5060007\" style=\"width: 425px;\"><strong><a title=\"Rails 3 - The Developers Conference - 21aug2010\" href=\"http:\/\/www.slideshare.net\/plataformatec\/rails-3-the-developers-conference-21aug2010\">Rails 3 &#8211; The Developers Conference &#8211; 21aug2010<\/a><\/strong><object id=\"__sse5060007\" classid=\"clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000\" width=\"425\" height=\"355\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab#version=6,0,40,0\"><param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\" \/><param name=\"allowScriptAccess\" value=\"always\" \/><param name=\"src\" value=\"http:\/\/static.slidesharecdn.com\/swf\/ssplayer2.swf?doc=2010-08-21-rails3tdc-100826074548-phpapp02&amp;stripped_title=rails-3-the-developers-conference-21aug2010\" \/><param name=\"name\" value=\"__sse5060007\" \/><param name=\"allowfullscreen\" value=\"true\" \/><\/object><\/div>\n<div style=\"width: 425px;\">\n<p>E mais uma vez, obrigado ao <a href=\"http:\/\/rafaelrosafu.com\/\" target=\"_blank\">@rafaelrosafu<\/a> e ao <a href=\"http:\/\/twitter.com\/felipero\" target=\"_blank\">@felipero<\/a> pelo convite.<\/p>\n<\/div>\n<h3>Encerrando<\/h3>\n<p>Agosto foi um m\u00eas bem intenso, repleto de eventos bem organizados e com conte\u00fado muito interessante. Tanto \u00e9 verdade que n\u00f3s n\u00e3o conseguimos participar de todos eventos que gostar\u00edamos. Mas posso dizer que estamos contentes em ver como a comunidade Ruby e Rails est\u00e1 crescendo de forma bastante saud\u00e1vel aqui no Brasil. Parab\u00e9ns a todos que estavam presentes nestes eventos, como espectadores ou organizadores. Valeu comunidade Rails!<\/p>\n<p>Nos vemos em Outubro no\u00a0<a href=\"http:\/\/rubyconf.com.br\/\" target=\"_blank\">RubyConf<\/a>! E n\u00e3o esque\u00e7am de conferir outras\u00a0<a href=\"http:\/\/www.slideshare.net\/plataformatec\" target=\"_blank\">palestras da Plataforma Tec<\/a> no Slideshare.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Em agosto, a Plataforma Tecnologia esteve presente de Norte ao Sul do Brasil. Nada mais, nada menos que 7.000 km foram percorridos, cinco palestras, quatro eventos\u00a0e menos horas de sono de todo nosso time. Mas&#8230;.. valeram cada segundo e centavo investidos! Esse post \u00e9 um agregado de todas essas palestras com os respectivos slides (os &#8230; <a class=\"read-more-link\" href=\"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/2010\/08\/de-rails-3-a-project-rescue-5-palestras-sobre-rails-que-valem-a-pena-dar-uma-checada\/\">\u00bb<\/a><\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"ngg_post_thumbnail":0,"footnotes":""},"categories":[3],"tags":[],"aioseo_notices":[],"jetpack_sharing_enabled":true,"jetpack_featured_media_url":"","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1331"}],"collection":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1331"}],"version-history":[{"count":64,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1331\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3621,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1331\/revisions\/3621"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1331"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1331"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1331"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}