{"id":3272,"date":"2013-01-10T07:00:45","date_gmt":"2013-01-10T09:00:45","guid":{"rendered":"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/?p=3272"},"modified":"2013-01-10T09:54:13","modified_gmt":"2013-01-10T11:54:13","slug":"estamos-contratando-e-o-nosso-melhor-job-description-e-a-nossa-historia","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/2013\/01\/estamos-contratando-e-o-nosso-melhor-job-description-e-a-nossa-historia\/","title":{"rendered":"Estamos contratando! E o nosso melhor job description \u00e9 a nossa hist\u00f3ria."},"content":{"rendered":"<p>Em 2009, quando fundamos a Plataformatec, havia muita incerteza e desafios pela frente. Por outro lado havia pontos claros para n\u00f3s fundadores, principalmente quando o assunto eram as contrata\u00e7\u00f5es do nosso time. Era un\u00e2nime que n\u00e3o contratar\u00edamos &#8220;recursos&#8221; e sim pessoas com as quais n\u00f3s ter\u00edamos prazer e confian\u00e7a em trabalhar juntos. Afinal de contas, o nosso modelo de neg\u00f3cios sempre foi lastreado na constru\u00e7\u00e3o da nossa marca atrav\u00e9s da qualidade dos servi\u00e7os que prestamos. Sendo assim, faz total sentido investir nossos esfor\u00e7os na reten\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do nosso time.<\/p>\n<p>Quatro anos depois aqui estamos, com um consider\u00e1vel hist\u00f3rico de projetos bem sucedidos e algo que consideramos muito valioso: o nosso Time. Quem conhece um pouco sobre empresas de &#8220;Outsourcing de TI&#8221; sabe que o <a href=\"https:\/\/www.google.com.br\/search?q=turnover+em+TI\">turnover \u00e9 alt\u00edssimo<\/a>, mais que o triplo da m\u00e9dia de outros setores. Honestamente, \u00e9 uma l\u00f3gica que nunca entendemos. Aqui na Plataformatec, n\u00e3o tivemos nenhum desligamento em 2012 e em nossos quatro anos de exist\u00eancia, somente um dos nossos engenheiros optou em sair da Plataformatec (ali\u00e1s, ele \u00e9 um grande amigo nosso e sempre que est\u00e1 no Brasil aparece para comer uma pizza conosco). J\u00e1 houve pessoas que nos perguntaram qual \u00e9 a m\u00e1gica. A resposta \u00e9 \u00f3bvia: n\u00e3o tem m\u00e1gica. N\u00f3s somente convidamos pessoas a juntarem-se ao nosso time quando sentimos que h\u00e1 um grande fit cultural.<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" class=\"aligncenter  wp-image-3274\" title=\"Time Plataformatec\" alt=\"Plataformatec_team\" src=\"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-content\/uploads\/2013\/01\/Plataformatec_team.jpg\" width=\"518\" height=\"289\" srcset=\"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-content\/uploads\/2013\/01\/Plataformatec_team.jpg 647w, https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-content\/uploads\/2013\/01\/Plataformatec_team-300x167.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 518px) 100vw, 518px\" \/><\/p>\n<p>Portanto se voc\u00ea acredita em colabora\u00e7\u00e3o, tem alta capacidade de aprendizado e tem vontade de trabalhar com um time com hist\u00f3rico de sucesso comprovado, continue lendo. Voc\u00ea pode ser o pr\u00f3ximo integrante do nosso time. \ud83d\ude42<\/p>\n<p><strong>Como participar do processo seletivo<\/strong><br \/>\nPara participar do processo seletivo visite\u00a0<strong><a title=\"Plataformatec Careers\" href=\"http:\/\/plataformatec.com.br\/careers\">http:\/\/plataformatec.com.br\/careers<\/a><\/strong>\u00a0ou tamb\u00e9m veja\u00a0<strong><a title=\"Plataformatec Facebook page\" href=\"http:\/\/www.facebook.com\/plataformatec.com.br\">http:\/\/www.facebook.com\/plataformatec.com.br<\/a><\/strong>\u00a0para conhecer mais sobre o nosso time.<\/p>\n<p><strong>Vagas abertas<\/strong><br \/>\nEstamos \u00e0 procura de:<\/p>\n<ul>\n<li>Desenvolvedores de Software (Ruby e Rails)<\/li>\n<li>Front-end Developers<\/li>\n<li>Scrum Masters \/ Gerente de Projetos<\/li>\n<li>Business Analysts (extra\u00e7\u00e3o de requisitos)<\/li>\n<\/ul>\n<p><strong>Requisitos para candidatar-se (todas as vagas)<\/strong><\/p>\n<p>Para qualquer uma das vagas:<br \/>\n&#8211; Ingl\u00eas Intermedi\u00e1rio<br \/>\n&#8211; Local de trabalho: S\u00e3o Paulo, bairro Vila Madalena<br \/>\n&#8211; Pelo menos um ano de experi\u00eancia na sua \u00e1rea<\/p>\n<p><strong>Requisitos complementares para candidatos a Desenvolvedores de Software<\/strong><br \/>\n&#8211; Background em programa\u00e7\u00e3o orientada a objetos<br \/>\n&#8211; Pelo menos um ano de experi\u00eancia com desenvolvimento de aplicativos web em qualquer linguagem<br \/>\n&#8211; Pelo menos seis meses de experi\u00eancia com Ruby e Rails<br \/>\n&#8211; OS Linux ou Mac<br \/>\nMesmo que voc\u00ea n\u00e3o tenha todos os requisitos acima, mas realmente quer trabalhar conosco e ama programa\u00e7\u00e3o, voc\u00ea est\u00e1 convidado a participar do nosso processo seletivo.<\/p>\n<p>Estamos esperando por voc\u00ea!<\/p>\n<p>Processo seletivo &#8211;\u00a0<a title=\"Plataformatec Careers\" href=\"http:\/\/plataformatec.com.br\/careers\">http:\/\/plataformatec.com.br\/careers<br \/>\n<\/a>Facebook page &#8211;\u00a0<a title=\"Plataformatec Facebook page\" href=\"http:\/\/www.facebook.com\/plataformatec.com.br\">http:\/\/www.facebook.com\/plataformatec.com.br<\/a>.<\/p>\n<p>[curiosidade] No <a href=\"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/2011\/01\/six-good-practices-that-have-improved-our-team-productivity-plataforma-tec-full-version\/\">blog post de dois anos atr\u00e1s<\/a> ainda dava para enxergar o sof\u00e1 nas fotos. \ud83d\ude42<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Se voc\u00ea acredita em colabora\u00e7\u00e3o, tem alta capacidade de aprendizado e tem vontade de trabalhar com um time com hist\u00f3rico de sucesso comprovado, participe do nosso processo seletivo. Voc\u00ea pode ser o nosso pr\u00f3ximo integrante do nosso time. \ud83d\ude42<\/p>\n<p>Como participar do processo seletivo<br \/>\nPara participar do processo seletivo visite http:\/\/plataformatec.com.br\/careers ou tamb\u00e9m veja http:\/\/www.facebook.com\/plataformatec.com.br para conhecer mais sobre o nosso time.<\/p>\n","protected":false},"author":6,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"ngg_post_thumbnail":0,"footnotes":""},"categories":[3],"tags":[135,196],"aioseo_notices":[],"jetpack_sharing_enabled":true,"jetpack_featured_media_url":"","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3272"}],"collection":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/6"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3272"}],"version-history":[{"count":48,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3272\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3331,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3272\/revisions\/3331"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3272"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3272"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3272"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}