{"id":340,"date":"2009-10-04T21:10:05","date_gmt":"2009-10-05T00:10:05","guid":{"rendered":"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/?p=340"},"modified":"2009-11-29T09:19:46","modified_gmt":"2009-11-29T11:19:46","slug":"jose-valim-no-rails-summit-latin-america-2009","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/2009\/10\/jose-valim-no-rails-summit-latin-america-2009\/","title":{"rendered":"Jos\u00e9 Valim no Rails Summit Latin America 2009"},"content":{"rendered":"<p><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" class=\"aligncenter size-full wp-image-342\" src=\"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-content\/uploads\/2009\/10\/rails_summit_20091.jpg\" alt=\"\" width=\"210\" height=\"60\" \/><\/p>\n<p>A segunda edi\u00e7\u00e3o do <a href=\"http:\/\/www.railssummit.com.br\/pt-BR\/home\" target=\"_blank\">maior evento de Ruby on Rails da Am\u00e9rica Latina<\/a> est\u00e1 chegando e n\u00f3s da <a href=\"http:\/\/twitter.com\/plataformatec\" target=\"_blank\">Plataforma Tecnologia<\/a> estamos ansiosos. Ser\u00e3o dois dias para poder conhecer, conversar, discutir e trocar experi\u00eancias com velhos e novos amigos que esperamos encontrar.<\/p>\n<p>No Rails Summit de 2008, o <a href=\"http:\/\/twitter.com\/georgeguimaraes\" target=\"_blank\">George Guimar\u00e3es<\/a> palestrou sobre as min\u00fancias de monitora\u00e7\u00e3o de infra-estrutura e como colocar aplica\u00e7\u00f5es Rails em produ\u00e7\u00e3o.<\/p>\n<p>Este ano ser\u00e1 a vez do <a href=\"http:\/\/twitter.com\/josevalim\" target=\"_blank\">Jos\u00e9 Valim<\/a> falar sobre algumas novidades do Rails 3.\u00a0Ele vai explicar como adaptar os geradores de c\u00f3digo da sua aplica\u00e7\u00e3o no Rails 3, falar\u00e1 tamb\u00e9m sobre o <a href=\"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/2009\/07\/creating-your-own-generators-with-thor\/\" target=\"_blank\">Thor<\/a> (visto que os geradores de c\u00f3digo do Rails 3 s\u00e3o desenvolvidos sobre o Thor) e como utiliz\u00e1-lo para fazer pequenas tarefas para automatizar o seu dia a dia e bin\u00e1rios para os seus plugins\/gems em Ruby.<\/p>\n<p>Al\u00e9m da palestra do Jos\u00e9 Valim, n\u00e3o perca a oportunidade de assistir aos outros grandes palestrantes. <a href=\"http:\/\/www.railssummit.com.br\/pt-BR\/schedule\" target=\"_blank\">Veja a programa\u00e7\u00e3o completa<\/a>. \u00a0Se voc\u00ea ainda n\u00e3o se inscreveu, corra e n\u00e3o perca esta oportunidade. O Rails Summit \u00e9, sem d\u00favidas, um dos melhores eventos do ano.<\/p>\n<p>Nos vemos l\u00e1! \ud83d\ude09<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><object classid=\"clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000\" width=\"320\" height=\"265\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab#version=6,0,40,0\"><param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\" \/><param name=\"allowscriptaccess\" value=\"always\" \/><param name=\"src\" value=\"http:\/\/www.youtube.com\/v\/bQsTwAzTWtg&amp;hl=pt-br&amp;fs=1&amp;color1=0x3a3a3a&amp;color2=0x999999\" \/><param name=\"allowfullscreen\" value=\"true\" \/><\/object><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><em>Veja o convite do <a href=\"http:\/\/akitaonrails.com\/\" target=\"_blank\">Fabio Akita<\/a><\/em><em> no v\u00eddeo acima<\/em><\/p>\n<p><a href=\"&lt;object width=\\&quot;320\\&quot; height=\\&quot;265\\&quot;&gt;&lt;param name=\\&quot;movie\\&quot; value=\\&quot;http:\/\/www.youtube.com\/v\/bQsTwAzTWtg&amp;hl=pt-br&amp;fs=1&amp;color1=0x3a3a3a&amp;color2=0x999999\\&quot;&gt;&lt;\/param&gt;&lt;param name=\\&quot;allowFullScreen\\&quot; value=\\&quot;true\\&quot;&gt;&lt;\/param&gt;&lt;param name=\\&quot;allowscriptaccess\\&quot; value=\\&quot;always\\&quot;&gt;&lt;\/param&gt;&lt;embed src=&quot;\\&quot; mce_src=&quot;\\&quot;&quot;http:\/\/www.youtube.com\/v\/bQsTwAzTWtg&amp;hl=pt-br&amp;fs=1&amp;color1=0x3a3a3a&amp;color2=0x999999\\&quot; type=\\&quot;application\/x-shockwave-flash\\&quot; allowscriptaccess=\\&quot;always\\&quot; allowfullscreen=\\&quot;true\\&quot; width=\\&quot;320\\&quot; height=\\&quot;265\\&quot;&gt;&lt;\/embed&gt;&lt;\/object&gt;\"><\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>A segunda edi\u00e7\u00e3o do maior evento de Ruby on Rails da Am\u00e9rica Latina est\u00e1 chegando e n\u00f3s da Plataforma Tecnologia estamos ansiosos. Ser\u00e3o dois dias para poder conhecer, conversar, discutir e trocar experi\u00eancias com velhos e novos amigos que esperamos encontrar. No Rails Summit de 2008, o George Guimar\u00e3es palestrou sobre as min\u00fancias de monitora\u00e7\u00e3o &#8230; <a class=\"read-more-link\" href=\"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/2009\/10\/jose-valim-no-rails-summit-latin-america-2009\/\">\u00bb<\/a><\/p>\n","protected":false},"author":6,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"ngg_post_thumbnail":0,"footnotes":""},"categories":[3],"tags":[],"aioseo_notices":[],"jetpack_sharing_enabled":true,"jetpack_featured_media_url":"","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/340"}],"collection":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/6"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=340"}],"version-history":[{"count":14,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/340\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":355,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/340\/revisions\/355"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=340"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=340"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=340"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}