{"id":357,"date":"2009-10-14T14:46:37","date_gmt":"2009-10-14T17:46:37","guid":{"rendered":"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/?p=357"},"modified":"2009-10-14T14:46:37","modified_gmt":"2009-10-14T17:46:37","slug":"thor-e-devise-no-rails-summit-latin-america-2009","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/2009\/10\/thor-e-devise-no-rails-summit-latin-america-2009\/","title":{"rendered":"Thor e Devise no Rails Summit Latin America 2009"},"content":{"rendered":"<p>Pessoal, obrigado por todo feedback no twitter, seguem os meus slides sobre gera\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo no Rails 3.0 e <a href=\"http:\/\/github.com\/wycats\/thor\" target=\"_blank\">Thor<\/a>:<\/p>\n<div style=\"width:425px;text-align:left\" id=\"__ss_2221414\"><a style=\"font:14px Helvetica,Arial,Sans-serif;display:block;margin:12px 0 3px 0;text-decoration:underline;\" href=\"http:\/\/www.slideshare.net\/plataformatec\/thor-rsla-13oct2009-2221414\" title=\"Thor - RSLA - 13oct2009\">Thor &#8211; RSLA &#8211; 13oct2009<\/a><object style=\"margin:0px\" width=\"425\" height=\"355\"><param name=\"movie\" value=\"http:\/\/static.slidesharecdn.com\/swf\/ssplayer2.swf?doc=thor-rsla-13oct2009-091014101612-phpapp02&#038;stripped_title=thor-rsla-13oct2009-2221414\" \/><param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\"\/><param name=\"allowScriptAccess\" value=\"always\"\/><\/object><\/p>\n<div style=\"font-size:11px;font-family:tahoma,arial;height:26px;padding-top:2px;\">Veja outros documentos de <a style=\"text-decoration:underline;\" href=\"http:\/\/www.slideshare.net\/plataformatec\">Plataforma Tecnologia<\/a>.<\/div>\n<\/div>\n<p>Al\u00e9m do mais, <a href=\"http:\/\/twitter.com\/georgeguimaraes\" target=\"_blank\">George Guimar\u00e3es<\/a> e <a href=\"http:\/\/twitter.com\/cantoniodasilva\" target=\"_blank\">Carlos Antonio<\/a> fizeram o release oficial do <a href=\"http:\/\/github.com\/plataformatec\/devise\" target=\"_blank\">Devise<\/a>, abaixo voc\u00eas podem ver a apresenta\u00e7\u00e3o:<\/p>\n<div style=\"width:425px;text-align:left\" id=\"__ss_2221415\"><a style=\"font:14px Helvetica,Arial,Sans-serif;display:block;margin:12px 0 3px 0;text-decoration:underline;\" href=\"http:\/\/www.slideshare.net\/plataformatec\/devise-rsla-13oct2009\" title=\"Devise - RSLA - 13oct2009\">Devise &#8211; RSLA &#8211; 13oct2009<\/a><object style=\"margin:0px\" width=\"425\" height=\"355\"><param name=\"movie\" value=\"http:\/\/static.slidesharecdn.com\/swf\/ssplayer2.swf?doc=devise-rsla-13oct2009-091014101609-phpapp02&#038;stripped_title=devise-rsla-13oct2009\" \/><param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\"\/><param name=\"allowScriptAccess\" value=\"always\"\/><\/object><\/p>\n<div style=\"font-size:11px;font-family:tahoma,arial;height:26px;padding-top:2px;\">Veja outros documentos de <a style=\"text-decoration:underline;\" href=\"http:\/\/www.slideshare.net\/plataformatec\">Plataforma Tecnologia<\/a>.<\/div>\n<\/div>\n<p>Tanto o <a href=\"http:\/\/github.com\/plataformatec\/devise\" target=\"_blank\">Devise<\/a>, quanto <a href=\"http:\/\/github.com\/plataformatec\/devise_example\" target=\"_blank\">o exemplo usado na apresenta\u00e7\u00e3o<\/a>, est\u00e3o dispon\u00edveis no <a href=\"http:\/\/github.com\/plataformatec\" target=\"_blank\">GitHub da Plataforma Tecnologia<\/a>. Esperamos ver voc\u00eas por l\u00e1!<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Pessoal, obrigado por todo feedback no twitter, seguem os meus slides sobre gera\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo no Rails 3.0 e Thor: Thor &#8211; RSLA &#8211; 13oct2009 Veja outros documentos de Plataforma Tecnologia. Al\u00e9m do mais, George Guimar\u00e3es e Carlos Antonio fizeram o release oficial do Devise, abaixo voc\u00eas podem ver a apresenta\u00e7\u00e3o: Devise &#8211; RSLA &#8211; &#8230; <a class=\"read-more-link\" href=\"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/2009\/10\/thor-e-devise-no-rails-summit-latin-america-2009\/\">\u00bb<\/a><\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"ngg_post_thumbnail":0,"footnotes":""},"categories":[3],"tags":[],"aioseo_notices":[],"jetpack_sharing_enabled":true,"jetpack_featured_media_url":"","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/357"}],"collection":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=357"}],"version-history":[{"count":7,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/357\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":364,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/357\/revisions\/364"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=357"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=357"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=357"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}