{"id":3091,"date":"2012-09-04T13:27:25","date_gmt":"2012-09-04T16:27:25","guid":{"rendered":"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/?p=3091"},"modified":"2012-09-04T13:27:25","modified_gmt":"2012-09-04T16:27:25","slug":"talks-da-rubyconf-brasil-2012","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/2012\/09\/talks-da-rubyconf-brasil-2012\/","title":{"rendered":"Talks da RubyConf Brasil 2012"},"content":{"rendered":"<p>Nos dias 30 e 31 de Agosto de 2012, aconteceu o maior evento de Ruby da Am\u00e9rica Latina: a <a href=\"http:\/\/rubyconf.com.br\/\" title=\"RubyConf Brasil\">RubyConf Brasil<\/a>, e a Plataformatec marcou presen\u00e7a com palestras e lightning talks. O evento foi um sucesso, com mais de 750 participantes durante a confer\u00eancia, e mais de 500 pessoas assistindo o evento online atrav\u00e9s do site da <a href=\"http:\/\/www.eventials.com\/rubyconfbr2012\" title=\"RubyConfBR 2012 - V\u00eddeos\">Eventials<\/a>.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/2012\/09\/talks-da-rubyconf-brasil-2012\/ptec_team\/\" rel=\"attachment wp-att-3100\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" src=\"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-content\/uploads\/2012\/09\/ptec_team.jpg\" alt=\"Plataformatec Team\" title=\"Plataformatec Team\" width=\"600\" height=\"398\" class=\"aligncenter size-full wp-image-3100\" srcset=\"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-content\/uploads\/2012\/09\/ptec_team.jpg 600w, https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-content\/uploads\/2012\/09\/ptec_team-300x199.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 600px) 100vw, 600px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Abaixo voc\u00ea pode ver os temas, com links para os slides e v\u00eddeos:<\/p>\n<h3>Palestras<\/h3>\n<h4>Vamos falar sobre Concorr\u00eancia<\/h4>\n<p><script async class=\"speakerdeck-embed\" data-id=\"5046019de76a640002006e42\" data-ratio=\"1.3333333333333333\" src=\"\/\/speakerdeck.com\/assets\/embed.js\"><\/script><\/p>\n<p>Por Jos\u00e9 Valim. <a href=\"http:\/\/www.eventials.com\/rubyconfbr2012\/recorded\/M2UzZTJkMzY2MzdiNTg2NTUxNWM1MzI3NWY1YjRhMzYjIzEyOTk_3D\" title=\"Vamos falar sobre Concorr\u00eancia - Jos\u00e9 Valim - RubyConf Brasil 2012\">Confira o v\u00eddeo<\/a>.<\/p>\n<h4>Escrevendo Aplica\u00e7\u00f5es Melhores com Active Model<\/h4>\n<p><script async class=\"speakerdeck-embed\" data-id=\"5046049ee76a6400020080b4\" data-ratio=\"1.3333333333333333\" src=\"\/\/speakerdeck.com\/assets\/embed.js\"><\/script><\/p>\n<p>Por Carlos Antonio. <a href=\"http:\/\/www.eventials.com\/rubyconfbr2012\/recorded\/M2UzZTJkMzY2MzdiNTg2NTUxNWM1MzI3NWY1YjRhMzYjIzEzMDI_3D\" title=\"Escrevendo Aplica\u00e7\u00f5es Melhores com Active Model - Carlos Antonio - RubyConf Brasil 2012\">Confira o v\u00eddeo<\/a>.<\/p>\n<h4>Conhecendo as Entranhas do Rails<\/h4>\n<p><script async class=\"speakerdeck-embed\" data-id=\"504605d9e76a640002008854\" data-ratio=\"1.3333333333333333\" src=\"\/\/speakerdeck.com\/assets\/embed.js\"><\/script><\/p>\n<p>Por Rafael Fran\u00e7a. <a href=\"http:\/\/www.eventials.com\/rubyconfbr2012\/recorded\/M2UzZTJkMzY2MzdiNTg2NTUxNWM1MzI3NWY1YjRhMzYjIzEzMDM_3D\" title=\"Conhecendo as Entranhas do Rails - Rafael Fran\u00e7a - RubyConf Brasil 2012\">Confira o v\u00eddeo<\/a>.<\/p>\n<h3>Lightning Talks<\/h3>\n<h4>Contribuindo para o Rails<\/h4>\n<p><script async class=\"speakerdeck-embed\" data-id=\"50460791dd297e0002009176\" data-ratio=\"1.3333333333333333\" src=\"\/\/speakerdeck.com\/assets\/embed.js\"><\/script><\/p>\n<p>Por Carlos Galdino.<\/p>\n<h4>I18nAlchemy<\/h4>\n<p><script async class=\"speakerdeck-embed\" data-id=\"504607d0e76a640002009384\" data-ratio=\"1.3333333333333333\" src=\"\/\/speakerdeck.com\/assets\/embed.js\"><\/script><\/p>\n<p>Por Lucas Mazza.<\/p>\n<h4>Copyright, Licen\u00e7as Open Source e voc\u00ea!<\/h4>\n<p><script async class=\"speakerdeck-embed\" data-id=\"5046081cdd297e00020094f3\" data-ratio=\"1.3333333333333333\" src=\"\/\/speakerdeck.com\/assets\/embed.js\"><\/script><\/p>\n<p>Por George Guimar\u00e3es.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.eventials.com\/rubyconfbr2012\/recorded\/M2UzZTJkMzY2MzdiNTg2NTUxNWM1MzI3NWY1YjRhMzYjIzEyOTg_3D\" title=\"Lightning Talks - RubyConf Brasil 2012\">Confira o v\u00eddeo das Lightning Talks<\/a>.<\/p>\n<p>Sinta-se \u00e0 vontade para ver e rever os slides e v\u00eddeos das palestras, e nos passar seu feedback atrav\u00e9s dos coment\u00e1rios. N\u00e3o deixe tamb\u00e9m de conferir as outras palestras dispon\u00edveis, e se voc\u00ea escreveu um post sobre o evento em seu blog, adorar\u00edamos ver um coment\u00e1rio com um link compartilhando seu post.<\/p>\n<p>Gostar\u00edamos tamb\u00e9m de agradecer e parabenizar o F\u00e1bio Akita e a Locaweb pela \u00f3tima organiza\u00e7\u00e3o e alta qualidade do evento, tudo funcionou perfeitamente para que todos pudessem aproveitar ao m\u00e1ximo a confer\u00eancia.<\/p>\n<p>E nos vemos na RubyConf Brasil 2013!<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>A Plataformatec esteve presente na RubyConf Brasil 2012 com palestras e lightning talks. O evento teve mais de 750 participantes e mais de 500 pessoas assistindo online. As palestras foram: Vamos falar sobre Concorr\u00eancia, por Jos\u00e9 Valim; Escrevendo Aplica\u00e7\u00f5es Melhores com Active Model, por Carlos Antonio; e Conhecendo as Entranhas do Rails, por Rafael Fran\u00e7a. E os lightning talks foram: Contribuindo para o Rails, por Carlos Galdino; I18nAlchemy, por Lucas Mazza; e Copyright, Licen\u00e7as Open Source e voc\u00ea!, por George Guimar\u00e3es.<\/p>\n","protected":false},"author":7,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"ngg_post_thumbnail":0,"footnotes":""},"categories":[3],"tags":[177,118,192,159,7,176,160,191],"aioseo_notices":[],"jetpack_sharing_enabled":true,"jetpack_featured_media_url":"","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3091"}],"collection":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/7"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3091"}],"version-history":[{"count":18,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3091\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3622,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3091\/revisions\/3622"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3091"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3091"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3091"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}