{"id":1027,"date":"2010-05-18T14:08:15","date_gmt":"2010-05-18T17:08:15","guid":{"rendered":"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/?p=1027"},"modified":"2010-08-31T09:48:57","modified_gmt":"2010-08-31T12:48:57","slug":"sorteio-de-um-ingresso-para-o-evento-ruby-rails-no-mundo-real-2010","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/2010\/05\/sorteio-de-um-ingresso-para-o-evento-ruby-rails-no-mundo-real-2010\/","title":{"rendered":"Sorteio de um ingresso para o evento &#8220;Ruby + Rails no Mundo Real 2010&#8221;"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"http:\/\/guru-sp.com\/evento\/\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" class=\"size-full wp-image-1025 aligncenter\" title=\"Ruby on Rails no Mundo Real 2010\" src=\"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-content\/uploads\/2010\/05\/ronr2010.jpg\" alt=\"Ruby on Rails no mundo real 2010\" width=\"170\" height=\"169\" \/><\/a><\/p>\n<p><strong>O que \u00e9 o Ruby on Rails no Mundo Real?<br \/>\n<\/strong>\u00c9 \u00a0um evento organizado pelo Guru-SP e pela Tempo Real Eventos e contar\u00e1 com grandes palestrantes.\u00a0Esta ser\u00e1 a segunda edi\u00e7\u00e3o e ocorrer\u00e1 em S\u00e3o Paulo, no dia 29\/maio.\u00a0Para mais infos, visite o site do\u00a0<a href=\"http:\/\/guru-sp.com\/evento\/\">Guru-SP<\/a> e\u00a0veja as\u00a0<a href=\"http:\/\/picasaweb.google.com\/hugo.borges\/RubyRailsNoMundoReal#\">fotos de 2009<\/a> (via @agaelebe).<\/p>\n<p><strong>Como participar do sorteio?<br \/>\n<\/strong>\u00c9 muito simples.<br \/>\n1) Basta ser um follower da <a href=\"http:\/\/twitter.com\/plataformatec\">@plataformatec<\/a> e<br \/>\n2) twittar &#8220;<em><span style=\"color: #ff0000;\"><strong><span style=\"color: #993300;\">Eu quero ir ao #rubyreal2010 com a @plataformatec &#8211; http:\/\/bit.ly\/clvpFk<\/span><\/strong><\/span><\/em>&#8221;<br \/>\n(basta <a href=\"http:\/\/twitter.com\/home?status=Eu+quero+ir+ao+%23rubyreal2010+com+a+%40plataformatec+-+http%3A%2F%2Fbit.ly%2FclvpFk\" target=\"_blank\">clicar aqui para twittar<\/a>).<\/p>\n<p>O prazo para participar ser\u00e1 encerrado no dia 21\/maio e\u00a0o resultado ser\u00e1 divulgado no dia 22\/maio pelo nosso blog e twitter.<\/p>\n<p><strong>Por que a Plataforma Tecnologia est\u00e1 sorteando um ingresso?<br \/>\n<\/strong>Porque faz parte da nossa filosofia e DNA contribuir com a comunidade Rails. Patrocinar e divulgar eventos \u00e9 uma maneira de contribuir.<br \/>\nPor isso estamos pedindo sua ajuda para divulgar o evento. Como forma de retribui\u00e7\u00e3o, sortearemos um ingresso.<\/p>\n<p>Participe! Contribua! =D<\/p>\n<p><strong><span style=\"font-weight: normal;\"><br \/>\n<\/span><\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>O que \u00e9 o Ruby on Rails no Mundo Real? \u00c9 \u00a0um evento organizado pelo Guru-SP e pela Tempo Real Eventos e contar\u00e1 com grandes palestrantes.\u00a0Esta ser\u00e1 a segunda edi\u00e7\u00e3o e ocorrer\u00e1 em S\u00e3o Paulo, no dia 29\/maio.\u00a0Para mais infos, visite o site do\u00a0Guru-SP e\u00a0veja as\u00a0fotos de 2009 (via @agaelebe). Como participar do sorteio? \u00c9 &#8230; <a class=\"read-more-link\" href=\"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/2010\/05\/sorteio-de-um-ingresso-para-o-evento-ruby-rails-no-mundo-real-2010\/\">\u00bb<\/a><\/p>\n","protected":false},"author":6,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"ngg_post_thumbnail":0,"footnotes":""},"categories":[3],"tags":[],"aioseo_notices":[],"jetpack_sharing_enabled":true,"jetpack_featured_media_url":"","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1027"}],"collection":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/6"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1027"}],"version-history":[{"count":51,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1027\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1078,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1027\/revisions\/1078"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1027"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1027"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1027"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}