{"id":6682,"date":"2017-09-09T00:06:46","date_gmt":"2017-09-09T03:06:46","guid":{"rendered":"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/?page_id=6682"},"modified":"2017-09-11T18:11:53","modified_gmt":"2017-09-11T21:11:53","slug":"materiais-de-metodologias-ageis","status":"publish","type":"page","link":"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/materiais-de-metodologias-ageis\/","title":{"rendered":"Materiais de metodologias \u00e1geis"},"content":{"rendered":"<p><!-- EBOOK 5 Estrat\u00e9gias para otimizar o fluxo--><\/p>\n<div style=\"background: #e8e8e8 url(http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-content\/uploads\/2017\/09\/ebook-5-estrategias-para-otimizar-o-fluxo-de-desenvolvimento-de-software-e1504910023544.png) no-repeat right; min-height:248px; padding: 20px 250px 15px 20px; font-family: 'Myriad Pro', Helvetica, Arial, 'sans-serif'; border: solid 1px #000;\">\n<h2 style=\"font-family: inherit; line-height: 1.2em;\">5 Estrat\u00e9gias para otimizar o fluxo de desenvolvimento de software <small style=\"font-size:.6em;line-height:.2em;\">| Wesley Zapellini<\/small><\/h2>\n<p>Neste <strong>e-book gratuito<\/strong>, voc\u00ea vai aprender como organizar itens em andamento, definir entreg\u00e1vel, desenhar sistema de colabora\u00e7\u00e3o, evitar desperd\u00edcio e medir para tomada de decis\u00e3o.<br \/>\n<a style=\"background: #e9af35;border: none;color: #fff;font-size: 12px;line-height: 1.5; display: inline-block; margin-top: 15px;padding: 8px 16px;text-align: center;text-decoration: none;letter-spacing: 0.1em\" href=\"http:\/\/pages.plataformatec.com.br\/5-estrategias-para-otimizar-fluxo-de-desenvolvimento-de-software?utm_source=our-blog&#038;utm_medium=referral&#038;utm_campaign=ebook-5-estratgias-para-fluxo&#038;utm_content=pagina-blog-materiais-agile\">SAIBA MAIS<\/a>\n<\/div>\n<p>\n<!-- EBOOK Como lidar com prazos--><\/p>\n<div style=\"background: #e8e8e8 url(http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-content\/uploads\/2017\/09\/ebook-como-lidar-com-prazos-em-projetos-de-software-e1504917424233.png) no-repeat right; min-height:248px; padding: 20px 250px 15px 20px; font-family: 'Myriad Pro', Helvetica, Arial, 'sans-serif'; border: solid 1px #000;\">\n<h2 style=\"font-family: inherit; line-height: 1.2em;\">Como lidar com prazos em<br \/>\nprojetos de software <small style=\"font-size:.6em;line-height:.2em;\">| Lucas Colucci<\/small><\/h2>\n<p>Voc\u00ea vai saber como analisar problemas e as solu\u00e7\u00f5es para definir prazos, prever entregas, melhorar e monitorar o processo.<strong>E-book gratuito!<\/strong><br \/>\n<a style=\"background: #e9af35;border: none;color: #fff;font-size: 12px;line-height: 1.5; display: inline-block; margin-top: 15px;padding: 8px 16px;text-align: center;text-decoration: none;letter-spacing: 0.1em\" href=\"http:\/\/pages.plataformatec.com.br\/ebook-como-lidar-com-prazos-em-projetos-de-software?utm_source=our-blog&#038;utm_medium=referral&#038;utm_campaign=ebook-como-lidar-com-prazos&#038;utm_content=pagina-blog-materiais-agile\">SAIBA MAIS<\/a>\n<\/div>\n<p>\n<!-- PLANILHA Monte Carlo--><\/p>\n<div style=\"background: #e8e8e8 url(http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-content\/uploads\/2017\/09\/planilha-simulacao-de-monte-carlo-calculo-de-probabilidade-em-projetos-de-software-e1504920348522.png) no-repeat right; min-height:248px; padding: 20px 290px 15px 20px; font-family: 'Myriad Pro', Helvetica, Arial, 'sans-serif'; border: solid 1px #000;\">\n<h2 style=\"font-family: inherit; line-height: 1.2em;\">Simula\u00e7\u00f5es de Monte Carlo para c\u00e1lculo de probabilidade em projetos de software<\/h2>\n<p>Planilha gr\u00e1tis, em vers\u00e3o simplificada da que usamos na Plataformatec, para prever a probabilidade de termino dos projetos. Voc\u00ea insere os dados e o gr\u00e1fico mostra as proje\u00e7\u00f5es realista, otimista e pessimista.<br \/>\n<a style=\"background: #e9af35;border: none;color: #fff;font-size: 12px;line-height: 1.5; display: inline-block; margin-top: 15px;padding: 8px 16px;text-align: center;text-decoration: none;letter-spacing: 0.1em\" href=\"http:\/\/pages.plataformatec.com.br\/simulacoes-de-monte-carlo-para-projetos?utm_source=our-blog&#038;utm_medium=referral&#038;utm_campaign=planilha-monte-carlo-pt-br&#038;utm_content=pagina-blog-materiais-agile\">SAIBA MAIS<\/a>\n<\/div>\n<p>\n<!-- CURSO M\u00e9tricas para projetos --><\/p>\n<div style=\"background: #e8e8e8 url(http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-content\/uploads\/2017\/09\/curso-por-email-m\u00e9tricas-para-projetos-agile.png) no-repeat right; min-height:248px; padding: 20px 290px 15px 20px; font-family: 'Myriad Pro', Helvetica, Arial, 'sans-serif'; border: solid 1px #000;\">\n<h2 style=\"font-family: inherit; line-height: 1.2em;\">M\u00e9tricas para Projetos Agile <small style=\"font-size:.6em;line-height:.2em;\">| Prof. Raphael Albino<\/small><\/h2>\n<p>Nesse <strong>curso gratuito em 7 e-mails<\/strong>, voc\u00ea aprender\u00e1 o que medir, como coletar os dados e interpretar o resultado em gr\u00e1ficos.<br \/>\n<a style=\"background: #e9af35;border: none;color: #fff;font-size: 12px;line-height: 1.5; display: inline-block; margin-top: 15px;padding: 8px 16px;text-align: center;text-decoration: none;letter-spacing: 0.1em\" href=\"http:\/\/pages.plataformatec.com.br\/curso-metricas-para-projetos-agile?utm_source=our-blog&#038;utm_medium=referral&#038;utm_campaign=curso-metricas-agile&#038;utm_content=pagina-blog-materiais-agile\">SAIBA MAIS<\/a>\n<\/div>\n<p>\n<!-- LIVRO M\u00e9tricas \u00e1geis - Albino --><\/p>\n<div style=\"background: #e8e8e8 url(http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-content\/uploads\/2017\/09\/livro-metricas-ageis.png) no-repeat right top; min-height:248px; padding: 20px 370px 15px 20px; font-family: 'Myriad Pro', Helvetica, Arial, 'sans-serif'; border: solid 1px #000;\">\n<h2 style=\"font-family: inherit; line-height: 1em;\">M\u00e9tricas \u00c1geis <small style=\"font-size:.6em;line-height:.2em;\">| Raphael Albino<\/small><\/h2>\n<h3 style=\"font-family: inherit; line-height: 1em; font-size:1.1em; margin:10px 0 30px;\">Obtenha melhores resultados em sua equipe<\/h3>\n<p>Neste <strong>livro<\/strong>, voc\u00ea vai compreender o processo \u00e1gil; analisar trabalho em progresso, tempo das demandas no processo e sa\u00fade do processo; projetar cen\u00e1rios para entrega de escopo e acompanhar a cad\u00eancia.<br \/>\n<a style=\"background: #e9af35;border: none;color: #fff;font-size: 12px;line-height: 1.5; display: inline-block; margin-top: 15px;padding: 8px 16px;text-align: center;text-decoration: none;letter-spacing: 0.1em\" href=\"https:\/\/www.casadocodigo.com.br\/products\/livro-metricas-ageis\">SAIBA MAIS<\/a>\n<\/div>\n<p>\n<!-- NEWSLETTER Cont\u00e1gil --><\/p>\n<div style=\"background-color: #fdf9b2; min-height:248px; padding: 20px; font-family: 'Myriad Pro', Helvetica, Arial, 'sans-serif'; border: solid 1px; text-align: center;\">\n<h2 style=\"font-family: inherit; line-height: 1em; font-weight: bold\">Cont\u00c1gil Newsletter<\/h2>\n<h3 style=\"font-family: inherit; line-height: 1em; font-size:1.1em; font-weight: bold; margin:10px 0 30px;\">Not\u00edcias, artigos e experimentos sobre metodologias \u00e1geis<\/h3>\n<p>Todo m\u00eas, uma an\u00e1lise\/opini\u00e3o\/vis\u00e3o de um dos nossos agile consultants, exclusivo para assinantes, e publica\u00e7\u00f5es selecionado pelo nosso time.<\/p>\n<p style=\"line-height: 1.2em; \">Insira seu e-mail abaixo ou <a style=\"background: color: #000;text-decoration: underline;\" href=\"http:\/\/pages.plataformatec.com.br\/contagil-newsletter-assinatura?utm_source=our-blog&#038;utm_medium=referral&#038;utm_campaign=contagil-subscription&#038;utm_content=pagina-blog-materiais-agile\">saiba mais<\/a>.<\/p>\n<div id=\"contagil-newsletter-materiais-para-metodologias-ageis-pagina-do-blog-b8b72245ecc190b17525\" style=\"margin-top:10px;border: 1px solid #ece568;\"><\/div>\n<p><script type=\"text\/javascript\" src=\"https:\/\/d335luupugsy2.cloudfront.net\/js\/rdstation-forms\/stable\/rdstation-forms.min.js\"><\/script><br \/>\n<script type=\"text\/javascript\">\nnew RDStationForms('contagil-newsletter-materiais-para-metodologias-ageis-pagina-do-blog-b8b72245ecc190b17525-html', 'UA-8268430-1').createForm();\n<\/script>\n<\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>5 Estrat\u00e9gias para otimizar o fluxo de desenvolvimento de software | Wesley Zapellini Neste e-book gratuito, voc\u00ea vai aprender como organizar itens em andamento, definir entreg\u00e1vel, desenhar sistema de colabora\u00e7\u00e3o, evitar desperd\u00edcio e medir para tomada de decis\u00e3o. SAIBA MAIS Como lidar com prazos em projetos de software | Lucas Colucci Voc\u00ea vai saber como &#8230; <a class=\"read-more-link\" href=\"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/materiais-de-metodologias-ageis\/\">\u00bb<\/a><\/p>\n","protected":false},"author":37,"featured_media":0,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"ngg_post_thumbnail":0,"footnotes":""},"aioseo_notices":[],"jetpack_sharing_enabled":true,"_links":{"self":[{"href":"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/6682"}],"collection":[{"href":"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/37"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6682"}],"version-history":[{"count":56,"href":"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/6682\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6734,"href":"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/6682\/revisions\/6734"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6682"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}