{"id":7143,"date":"2018-01-29T16:04:08","date_gmt":"2018-01-29T18:04:08","guid":{"rendered":"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/?p=7143"},"modified":"2018-01-30T17:20:22","modified_gmt":"2018-01-30T19:20:22","slug":"time-da-plataformatec-no-elixir-brasil-2018","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/2018\/01\/time-da-plataformatec-no-elixir-brasil-2018\/","title":{"rendered":"Time da Plataformatec no Elixir Brasil 2018"},"content":{"rendered":"<p><span style=\"font-weight: 400;\">Como a empresa que criou o Elixir, naturalmente, a Plataformatec estar\u00e1 apoiando o evento <\/span><a href=\"http:\/\/eventos.locaweb.com.br\/proximos-eventos\/elixirbrasil\/\"><span style=\"font-weight: 400;\">Elixir Brasil<\/span><\/a><span style=\"font-weight: 400;\">, que vai acontecer em S\u00e3o Paulo, no dia 03 de fevereiro. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Esse evento aborda duas trilhas principais de conte\u00fado: uma para quem j\u00e1 desenvolve em Elixir e outras linguagens de programa\u00e7\u00e3o funcional, e a outra para quem est\u00e1 come\u00e7ando a dar os primeiros passos nessa \u00e1rea.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">E \u00e9 claro que o pessoal da Plataformatec estar\u00e1 por l\u00e1. Veja abaixo o que nosso time ir\u00e1 falar no evento, e o conte\u00fado que v\u00e3o compartilhar: <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\"><strong>Amanda Sposito<\/strong>: <a href=\"http:\/\/eventos.locaweb.com.br\/schedule\/miguel\/\">Como concorr\u00eancia funciona em Elixir?<\/a><\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\"><strong>Ulisses Almeida<\/strong>: <a href=\"http:\/\/eventos.locaweb.com.br\/schedule\/ulisses-almeida-3\/\">O essencial da programa\u00e7\u00e3o funcional em Elixir<\/a><\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\"><strong>Jo\u00e3o Britto<\/strong>: <a href=\"http:\/\/eventos.locaweb.com.br\/schedule\/milhouse\/\">Evitando o Jenga Driven Development<\/a><\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\"><strong>Jos\u00e9 Valim<\/strong>: <a href=\"http:\/\/eventos.locaweb.com.br\/schedule\/jose-valim-keynote\/\">Introducing HDD: Hughes Driven Development<\/a><\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Veja aqui mais detalhes sobre o evento: <a href=\"http:\/\/eventos.locaweb.com.br\/proximos-eventos\/elixirbrasil\/\">http:\/\/eventos.locaweb.com.br\/proximos-eventos\/elixirbrasil\/<\/a><\/span><\/p>\n<div style=\"background-color: #fffdf9; border: 1px solid #e9af35; border-radius: 6px; margin: 32px 0; padding: 22px 24px; font-family: sans-serif;\">\n<h3 style=\"font-size: 1.5em; line-height: 1.5em; margin-top: 0em !important;\">Acompanhe nossa p\u00e1gina de carreiras!<\/h3>\n<p style=\"margin-top: 0.5em !important;\">Estamos sempre em busca de novas pessoas para trabalhar com Elixir, Ruby e Agile. Para isso temos nosso banco de talentos e vagas abertas, confira\u00a0<a href=\"http:\/\/careers.plataformatec.com.br\/\">aqui<\/a>!<\/p>\n<\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Como a empresa que criou o Elixir, naturalmente, a Plataformatec estar\u00e1 apoiando o evento Elixir Brasil, que vai acontecer em S\u00e3o Paulo, no dia 03 de fevereiro. Esse evento aborda duas trilhas principais de conte\u00fado: uma para quem j\u00e1 desenvolve em Elixir e outras linguagens de programa\u00e7\u00e3o funcional, e a outra para quem est\u00e1 come\u00e7ando &#8230; <a class=\"read-more-link\" href=\"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/2018\/01\/time-da-plataformatec-no-elixir-brasil-2018\/\">\u00bb<\/a><\/p>\n","protected":false},"author":63,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"ngg_post_thumbnail":0,"footnotes":""},"categories":[3],"tags":[143,281,159],"aioseo_notices":[],"jetpack_sharing_enabled":true,"jetpack_featured_media_url":"","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7143"}],"collection":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/63"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7143"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7143\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7151,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7143\/revisions\/7151"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7143"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7143"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7143"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}