{"id":248,"date":"2009-09-08T15:41:05","date_gmt":"2009-09-08T18:41:05","guid":{"rendered":"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/?p=248"},"modified":"2009-09-08T17:40:37","modified_gmt":"2009-09-08T20:40:37","slug":"rails-for-kids-2009","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/2009\/09\/rails-for-kids-2009\/","title":{"rendered":"Rails for Kids 2009"},"content":{"rendered":"<p><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" class=\"aligncenter size-full wp-image-210\" title=\"Rails for Kids 2009\" src=\"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-content\/uploads\/2009\/09\/rails_for_kids_banner_150x100.jpg\" alt=\"Rails for Kids 2009\" width=\"150\" height=\"100\" \/><\/p>\n<p style=\"line-height: 14.25pt;\">\n<div id=\"_mcePaste\" style=\"position: absolute; left: -10000px; top: 0px; width: 1px; height: 1px; overflow-x: hidden; overflow-y: hidden;\">A comunidade de Rails do Brasil est\u00e1 sempre ativa, sinal disso \u00e9 que dia 12 de setembro vai acontecer o Rails for Kids 2009.<\/div>\n<div id=\"_mcePaste\" style=\"position: absolute; left: -10000px; top: 0px; width: 1px; height: 1px; overflow-x: hidden; overflow-y: hidden;\">O Rails for Kids 2009 \u00e9 um evento composto por uma maratona de palestras on-line ao vivo relacionados a Ruby on Rails. Teremos alguns dos melhores Railers do Brasil contando um pouco de suas experi\u00eancias pr\u00f3prias sobre assuntos muito legais, como: deployment de aplicativos Rails, Agile, Git, Integra\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, Cucumber, CouchDB e muito mais.<\/div>\n<div id=\"_mcePaste\" style=\"position: absolute; left: -10000px; top: 0px; width: 1px; height: 1px; overflow-x: hidden; overflow-y: hidden;\">Eu (Hugo Bara\u00fana) e o George Guimar\u00e3es estamos entre os palestrantes =D. Falarei sobre metodologias \u00e1geis e a motiva\u00e7\u00e3o por tr\u00e1s delas, enquanto o George falar\u00e1 sobre deployment automatizado de aplica\u00e7\u00f5es em Rails com Capistrano e Passenger.<\/div>\n<div id=\"_mcePaste\" style=\"position: absolute; left: -10000px; top: 0px; width: 1px; height: 1px; overflow-x: hidden; overflow-y: hidden;\">Agora, mais importante do que as palestras em si, \u00e9 o fato que toda renda gerada pelo evento ser\u00e1 doada \u00e0 institui\u00e7\u00e3o Cotolengo, no Mato Grosso do Sul. Ou seja, voc\u00ea far\u00e1 um grande gesto humano e ainda por cima poder\u00e1 assistir \u00e0 \u00f3timas palestras!<\/div>\n<div id=\"_mcePaste\" style=\"position: absolute; left: -10000px; top: 0px; width: 1px; height: 1px; overflow-x: hidden; overflow-y: hidden;\">Parab\u00e9ns ao Carlos Eduardo da e-Genial, que \u00e9 o respons\u00e1vel por este importante evento.<\/div>\n<div id=\"_mcePaste\" style=\"position: absolute; left: -10000px; top: 0px; width: 1px; height: 1px; overflow-x: hidden; overflow-y: hidden;\">O Rails for Kids j\u00e1 est\u00e1 chegando, agora basta voc\u00ea ir ao site e se inscrever.<\/div>\n<div id=\"_mcePaste\" style=\"position: absolute; left: -10000px; top: 0px; width: 1px; height: 1px; overflow-x: hidden; overflow-y: hidden;\">Nos vemos por l\u00e1!<\/div>\n<p>A comunidade de Rails do Brasil est\u00e1 sempre ativa, sinal disso \u00e9 que dia 12 de setembro vai acontecer o <a href=\"http:\/\/www.railsforkids.com\/\" target=\"_blank\">Rails for Kids 2009.<\/a><\/p>\n<p>O Rails for Kids 2009 \u00e9 um evento composto por uma maratona de palestras on-line ao vivo relacionados a Ruby on Rails. Teremos alguns dos melhores Railers do Brasil contando um pouco de suas experi\u00eancias pr\u00f3prias sobre assuntos muito legais, como: deployment de aplicativos Rails, Agile, Git, Integra\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, Cucumber, CouchDB e <a href=\"http:\/\/www.railsforkids.com\/site\/programming\" target=\"_blank\">muito mais<\/a>.<\/p>\n<p>Eu (Hugo Bara\u00fana) e o George Guimar\u00e3es estamos entre os palestrantes =D. Falarei sobre metodologias \u00e1geis e a motiva\u00e7\u00e3o por tr\u00e1s delas, enquanto o George falar\u00e1 sobre deployment automatizado de aplica\u00e7\u00f5es em Rails com Capistrano e Passenger.<\/p>\n<p>Agora, mais importante do que as palestras em si, \u00e9 o fato que toda renda gerada pelo evento ser\u00e1 doada \u00e0 institui\u00e7\u00e3o <a href=\"http:\/\/www.cotolengo.com.br\/\" target=\"_blank\">Cotolengo<\/a>, no Mato Grosso do Sul. Ou seja, voc\u00ea far\u00e1 um grande gesto humano e ainda por cima poder\u00e1 assistir \u00e0 \u00f3timas palestras!<\/p>\n<p>Parab\u00e9ns ao Carlos Eduardo da <a href=\"http:\/\/www.egenialsas.com.br\/\" target=\"_blank\">e-Genial<\/a>, que \u00e9 o respons\u00e1vel por este importante evento.<\/p>\n<p>O Rails for Kids j\u00e1 est\u00e1 chegando, agora basta voc\u00ea ir ao site e se <a href=\"http:\/\/www.railsforkids.com\/inscriptions\" target=\"_blank\">inscrever<\/a>.<\/p>\n<p>Nos vemos por l\u00e1!<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>A comunidade de Rails do Brasil est\u00e1 sempre ativa, sinal disso \u00e9 que dia 12 de setembro vai acontecer o Rails for Kids 2009. O Rails for Kids 2009 \u00e9 um evento composto por uma maratona de palestras on-line ao vivo relacionados a Ruby on Rails. Teremos alguns dos melhores Railers do Brasil contando um &#8230; <a class=\"read-more-link\" href=\"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/2009\/09\/rails-for-kids-2009\/\">\u00bb<\/a><\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"ngg_post_thumbnail":0,"footnotes":""},"categories":[3],"tags":[],"aioseo_notices":[],"jetpack_sharing_enabled":true,"jetpack_featured_media_url":"","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/248"}],"collection":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=248"}],"version-history":[{"count":17,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/248\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":284,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/248\/revisions\/284"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=248"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=248"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=248"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}