{"id":2339,"date":"2011-11-15T11:30:12","date_gmt":"2011-11-15T13:30:12","guid":{"rendered":"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/?p=2339"},"modified":"2011-11-15T11:30:12","modified_gmt":"2011-11-15T13:30:12","slug":"plataformatec-no-agile-tour-2011","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/2011\/11\/plataformatec-no-agile-tour-2011\/","title":{"rendered":"PlataformaTec no Agile Tour 2011"},"content":{"rendered":"<p><a href=\"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-content\/uploads\/2011\/11\/at2011.jpeg\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" src=\"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-content\/uploads\/2011\/11\/at2011.jpeg\" alt=\"Agile Tour 2011\" title=\"Agile Tour 2011\" width=\"255\" height=\"103\" class=\"size-full wp-image-2340\" \/><\/a><\/p>\n<p>Nesse S\u00e1bado (19\/11), a <a href=\"http:\/\/twitter.com\/plataformatec\" title=\"PlataformaTec's twitter\">PlataformaTec<\/a> estar\u00e1 presente na etapa S\u00e3o Paulo do <a href=\"http:\/\/at2011.agiletour.org\/en\/at2011_saopaulo.html\" title=\"Agile Tour 2011 - S\u00e3o Paulo\">Agile Tour 2011<\/a>.<\/p>\n<p>O Agile Tour, considerado o maior evento sobre agilidade do mundo, tem como objetivo disseminar a vis\u00e3o, a cultura e as pr\u00e1ticas adotadas pela comunidade \u00e1gil no desenvolvimento de software atrav\u00e9s da troca de experi\u00eancias entre os participante. \u00c9 uma excelente oportunidade de aprender mais sobre as nuan\u00e7as do \u00e1gil no dia-a-dia dos profissionais.<\/p>\n<p>Ano passado, em sua terceira edi\u00e7\u00e3o, o Agile Tour reuniu cerca de 7.500 participantes em 44 cidades espalhadas por 15 pa\u00edses. No Brasil, o evento foi organizado em 5 cidades e atraiu mais de 600 pessoas no total. Esse ano, s\u00f3 no Brasil ser\u00e3o 12 cidades participantes e, com certeza, teremos um recorde no n\u00famero de inscritos.<\/p>\n<p>Ao longo do dia teremos nove palestras sobre diferentes temas &#8211; dentre os quais: <strong><em>&#8220;PO, t\u00e3o simples como dizem?&#8221;<\/em><\/strong>, onde estarei representando a PlataformaTec em um bate-papo com o p\u00fablico sobre os skills do <em>Product Owner<\/em> que nem sempre est\u00e3o presentes nos projetos \u00e1geis.<\/p>\n<p>Caso voc\u00ea se interesse pelo assunto, n\u00e3o perca o Agile Tour 2011. Al\u00e9m de ser uma maneira diferente de se aprender mais sobre \u00e1gil, \u00e9 um \u00f3timo canal para conhecer pessoas e ampliar sua rede de contatos.<\/p>\n<p>Ah, <strong>o evento \u00e9 gratuito!<\/strong> Por isso, n\u00e3o perca tempo e se <a href=\"http:\/\/at2011.agiletour.org\/en\/node\/1334\" title=\"Inscri\u00e7\u00e3o Agile Tour 2011 - S\u00e3o Paulo\">inscreva j\u00e1<\/a>!!<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Nesse S\u00e1bado (19\/11), a PlataformaTec estar\u00e1 presente na etapa S\u00e3o Paulo do Agile Tour 2011. O Agile Tour, considerado o maior evento sobre agilidade do mundo, tem como objetivo disseminar a vis\u00e3o, a cultura e as pr\u00e1ticas adotadas pela comunidade \u00e1gil no desenvolvimento de software atrav\u00e9s da troca de experi\u00eancias entre os participante. \u00c9 uma &#8230; <a class=\"read-more-link\" href=\"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/2011\/11\/plataformatec-no-agile-tour-2011\/\">\u00bb<\/a><\/p>\n","protected":false},"author":8,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"ngg_post_thumbnail":0,"footnotes":""},"categories":[3],"tags":[123,166,149,156],"aioseo_notices":[],"jetpack_sharing_enabled":true,"jetpack_featured_media_url":"","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2339"}],"collection":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/8"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2339"}],"version-history":[{"count":45,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2339\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2390,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2339\/revisions\/2390"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2339"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2339"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2339"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}