{"id":5842,"date":"2016-11-17T14:29:27","date_gmt":"2016-11-17T16:29:27","guid":{"rendered":"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/?p=5842"},"modified":"2016-11-17T14:58:07","modified_gmt":"2016-11-17T16:58:07","slug":"nossa-participacao-no-agile-brazil-2016","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/2016\/11\/nossa-participacao-no-agile-brazil-2016\/","title":{"rendered":"Nossa participa\u00e7\u00e3o no Agile Brazil 2016"},"content":{"rendered":"<p>Na \u00faltima semana aconteceu em Curitiba, Paran\u00e1, uma das maiores confer\u00eancias sobre m\u00e9todos \u00e1geis na Am\u00e9rica Latina, o <a href=\"http:\/\/www.agilebrazil.com\/2016\/\">Agile Brazil 2016<\/a>.<\/p>\n<p>Foi a primeira participa\u00e7\u00e3o do time de gerentes de projetos da Plataformatec como palestrantes no evento e, neste post, gostaria de compartilhar algumas impress\u00f5es sobre essa participa\u00e7\u00e3o e o evento como um todo.<\/p>\n<h2>Primeiro dia<\/h2>\n<p>Eu<a href=\"https:\/\/twitter.com\/rapha_albino\" target=\"_blank\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" src=\"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-content\/uploads\/2016\/11\/icon-tw.png\" alt=\"twitter.com\/@rapha_albino\" width=\"20\" height=\"20\" style=\"box-sizing: none; display: inline;margin: 0 2px -3px !important;max-width: auto;height: auto;padding: 0;border: none;\" \/><\/a> e o Lucas Colucci<a href=\"https:\/\/twitter.com\/lucasrcolucci1\" target=\"_blank\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" src=\"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-content\/uploads\/2016\/11\/icon-tw.png\" alt=\"twitter.com\/lucasrcolucci1\" width=\"20\" height=\"20\" style=\"box-sizing: none; display: inline;margin: 0 2px -3px !important;max-width: auto;height: auto;padding: 0;border: none;\" \/><\/a> tivemos a oportunidade de compartilhar no <a href=\"http:\/\/www.agilebrazil.com\/2016\/wbma\/\">WBMA<\/a> (a frente acad\u00eamica do Agile Brazil) algumas descobertas do <em>short paper<\/em> que escrevemos sobre o uso de simula\u00e7\u00f5es de Monte Carlo como uma abordagem para predi\u00e7\u00e3o de prazos de entrega em projetos de desenvolvimento de <em>software<\/em>.<\/p>\n<p>A experi\u00eancia de conversar com outros pesquisadores sobre a import\u00e2ncia em gerar uma converg\u00eancia entre a ci\u00eancia (academia) e a aplica\u00e7\u00e3o (ind\u00fastria) foi de extrema import\u00e2ncia, afinal, acreditamos que esse tipo de discuss\u00e3o cria um f\u00e9rtil caminho para a inova\u00e7\u00e3o.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" src=\"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-content\/uploads\/2016\/11\/Lucas-Colutti_Raphael-Albino_Agile-Brasil-2016.jpg\" alt=\"Lucas Colutti e Raphael Albino no Agile Brazil 2016\" width=\"1224\" height=\"519\" class=\"aligncenter size-full wp-image-5852\" srcset=\"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-content\/uploads\/2016\/11\/Lucas-Colutti_Raphael-Albino_Agile-Brasil-2016.jpg 1224w, https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-content\/uploads\/2016\/11\/Lucas-Colutti_Raphael-Albino_Agile-Brasil-2016-300x127.jpg 300w, https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-content\/uploads\/2016\/11\/Lucas-Colutti_Raphael-Albino_Agile-Brasil-2016-768x326.jpg 768w, https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-content\/uploads\/2016\/11\/Lucas-Colutti_Raphael-Albino_Agile-Brasil-2016-1024x434.jpg 1024w\" sizes=\"(max-width: 1224px) 100vw, 1224px\" \/><\/p>\n<p>Caso voc\u00ea tenha interesse em entender como usamos o modelo estat\u00edstico de Monte Carlo em nossos projetos, recomendo que voc\u00ea leia o post, em ingl\u00eas, intitulado <a href=\"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/2016\/08\/forecasting-software-projects-completion-date-through-monte-carlo-simulation\/\">Forecasting software project\u2019s completion date through Monte Carlo Simulation<\/a>.<\/p>\n<p>Al\u00e9m disso, disponibilizamos gratuitamente, uma vers\u00e3o da nossa planilha com este modelo estat\u00edstico para que voc\u00ea teste no seu dia a dia. Para ter acesso ao material, basta <a href=\"http:\/\/pages.plataformatec.com.br\/spreadsheet-forecasting-software-project-completion-date?utm_source=our-blog&amp;utm_medium=referral&amp;utm_campaign=monte-carlo-spreadsheet&amp;utm_content=cta-blog-post-bottom\">clicar aqui<\/a>.<\/p>\n<p>No fim do primeiro dia, depois de muito caf\u00e9 e \u00f3timas conversas de corredor com novos e antigos amigos sobre os assuntos abordados no evento at\u00e9 ent\u00e3o, tivemos uma nova participa\u00e7\u00e3o do time da Plataformatec com o Wesley Zappelini<a href=\"https:\/\/twitter.com\/wesleyzapellini\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" src=\"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-content\/uploads\/2016\/11\/icon-tw.png\" alt=\"twitter.com\/@wesleyzapellini\" width=\"20\" height=\"20\" style=\"box-sizing: none; display: inline;margin: 0 2px -3px !important;max-width: auto;height: auto;padding: 0;border: none;\" \/><\/a>.<\/p>\n<p>A palestra conduzida por ele compartilhou <a href=\"https:\/\/speakerdeck.com\/wesleytz\/estrategias-para-otimizar-um-sistema-de-trabalho-agile-brazil-1\">estrat\u00e9gias para melhorar o fluxo de trabalho no processo de desenvolvimento de <em>software<\/em><\/a>.<\/p>\n<p>Em linhas gerais, foram compartilhadas 5 maneiras para se trazer efic\u00e1cia em processos que n\u00e3o est\u00e3o saud\u00e1veis (mais informa\u00e7\u00f5es podem ser lidas em  <a href=\"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/2016\/08\/5-strategies-to-improve-software-development-workflow\/\">5 Strategies to improve software development workflow<\/a>).<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" src=\"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-content\/uploads\/2016\/11\/Wesley-Zappelini_Agile-Brasil-2016.jpg\" alt=\"Wesley Zappelini no Agile Brazil 2016\" width=\"1224\" height=\"383\" class=\"aligncenter size-full wp-image-5861\" srcset=\"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-content\/uploads\/2016\/11\/Wesley-Zappelini_Agile-Brasil-2016.jpg 1224w, https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-content\/uploads\/2016\/11\/Wesley-Zappelini_Agile-Brasil-2016-300x94.jpg 300w, https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-content\/uploads\/2016\/11\/Wesley-Zappelini_Agile-Brasil-2016-768x240.jpg 768w, https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-content\/uploads\/2016\/11\/Wesley-Zappelini_Agile-Brasil-2016-1024x320.jpg 1024w\" sizes=\"(max-width: 1224px) 100vw, 1224px\" \/><\/p>\n<p>Ap\u00f3s a palestra, interagimos com outras pessoas que continuam enfrentando problemas para otimizar o fluxo de desenvolvimento das equipes em que atuam.<\/p>\n<p>Se voc\u00ea se interessou pelas formas de otimizar o fluxo de trabalho em times de desenvolvimento, n\u00e3o perca a oportunidade de ter acesso ao <em>ebook<\/em> gratuito que lan\u00e7aremos nas pr\u00f3ximas semanas explicando detalhadamente cada uma das estrat\u00e9gias que estamos adotando para melhorar o dia a dia de nossos projetos e clientes. Para ter acesso exclusivo ao material, <a href=\"http:\/\/pages.plataformatec.com.br\/ebook-strategies-to-improve-software-development-workflow?utm_source=our-blog&amp;utm_medium=referral&amp;utm_campaign=ebook-5-strategies&amp;utm_content=link-click-here\">clique aqui<\/a>.<\/p>\n<h2>Segundo dia<\/h2>\n<p>N\u00e3o houve apresenta\u00e7\u00f5es do nosso time no segundo dia, portanto, pudemos assistir \u00f3timas apresenta\u00e7\u00f5es sobre:<\/p>\n<ul>\n<li>Desenvolvimento de equipes (obrigado, Sandy Mamoli, pela apresenta\u00e7\u00e3o <a href=\"http:\/\/www.slideshare.net\/smamol\/formando-times-memorveis-como-a-autoseleo-proporciona-excelncia\">Creating Great Teams &#8211; How Self-Selection Lets People Excel<\/a>); <\/li>\n<li>Escalando \u00e1gil dentro do governo;<\/li>\n<li>O uso de uma abordagem de fluxo unificado para a gest\u00e3o de portf\u00f3lio de projetos (parab\u00e9ns Rafael Caceres<a href=\"https:\/\/twitter.com\/rafaelcaceres\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" src=\"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-content\/uploads\/2016\/11\/icon-tw.png\" alt=\"twitter.com\/@rafaelcaceres\" width=\"20\" height=\"20\" style=\"box-sizing: none; display: inline;margin: 0 2px -3px !important;max-width: auto;height: auto;padding: 0;border: none;\" \/><\/a>);<\/li>\n<li>&#8220;<strong>No Estimates<\/strong>&#8220;.<\/li>\n<\/ul>\n<h2>Terceiro dia<\/h2>\n<p>No in\u00edcio do terceiro e \u00faltimo dia do Agile Brazil, tive a oportunidade de conversar com uma das poucas pessoas que conheci no evento que atuava em uma \u00e1rea fora da tecnologia, no caso, recursos humanos. Era a primeira vez que ela participava do evento e fiquei muito interessado em saber quais eram as suas impress\u00f5es.<\/p>\n<p>Papo vem, papo vai e ela compartilhou que ao participar do evento havia aprendido muito sobre os princ\u00edpios \u00e1geis, os problemas que uma transforma\u00e7\u00e3o \u00e1gil traz para as empresas e como compreender e avaliar as habilidades necess\u00e1rias ao contratar Gestores de Produtos e Agile Coaches.<\/p>\n<p>Em outras palavras, ela resumiu que sua participa\u00e7\u00e3o fazia parte de uma estrat\u00e9gia para aprimorar a vis\u00e3o sobre \u00e1gil a partir da \u00f3tica de recursos humanos.<\/p>\n<p>O relato dela refor\u00e7a a ideia de que para o \u00e1gil de fato fazer parte da cultura de uma organiza\u00e7\u00e3o ele deve ser entendido por todos. Como diria meu amigo Jo\u00e3o Britto<a href=\"https:\/\/twitter.com\/noteu\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" src=\"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-content\/uploads\/2016\/11\/icon-tw.png\" alt=\"twitter.com\/@noteu\" width=\"20\" height=\"20\" style=\"box-sizing: none; display: inline;margin: 0 2px -3px !important;max-width: auto;height: auto;padding: 0;border: none;\" \/><\/a>: &#8220;o \u00e1gil tem que estar no cora\u00e7\u00e3o das pessoas&#8221;.<\/p>\n<p>Nossa \u00faltima participa\u00e7\u00e3o no evento aconteceu com o Breno Campos<a href=\"https:\/\/twitter.com\/brenobcampos\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" src=\"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-content\/uploads\/2016\/11\/icon-tw.png\" alt=\"twitter.com\/@brenobcampos\" width=\"20\" height=\"20\" style=\"box-sizing: none; display: inline;margin: 0 2px -3px !important;max-width: auto;height: auto;padding: 0;border: none;\" \/><\/a>, com a palestra sobre <a href=\"http:\/\/www.slideshare.net\/BrenoCampos\/maos-nas-metricas-uma-abordagem-pratica-na-avaliacao-de-processos-agile-brazil-2016\">m\u00e9tricas de processo para melhorar o desenvolvimento de <em>software<\/em><\/a>, assunto que temos abordado em outros posts aqui no blog.<\/p>\n<p>Foi lindo ver a sala cheia de pessoas interessadas em saber de que maneira m\u00e9tricas como <em>lead time<\/em> e <em>throughput<\/em> e, visualiza\u00e7\u00f5es como o Cumulative Flow Diagrams (CFD) e o gr\u00e1fico de <em>burn down<\/em>, tem nos ajudado a trazer visibilidade e previsibilidade para nossos clientes.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" src=\"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-content\/uploads\/2016\/11\/Breno-Campos_Agile-Brasil-2016.jpg\" alt=\"Breno Campos no Agile Brazil 2016\" width=\"1224\" height=\"341\" class=\"aligncenter size-full wp-image-5862\" srcset=\"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-content\/uploads\/2016\/11\/Breno-Campos_Agile-Brasil-2016.jpg 1224w, https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-content\/uploads\/2016\/11\/Breno-Campos_Agile-Brasil-2016-300x84.jpg 300w, https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-content\/uploads\/2016\/11\/Breno-Campos_Agile-Brasil-2016-768x214.jpg 768w, https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-content\/uploads\/2016\/11\/Breno-Campos_Agile-Brasil-2016-1024x285.jpg 1024w\" sizes=\"(max-width: 1224px) 100vw, 1224px\" \/><\/p>\n<p>Caso voc\u00ea tenha interesse em saber porque amamos m\u00e9tricas aqui na Plataformatec, leia os seguintes posts:<\/p>\n<ul>\n<li><a href=\"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/2016\/02\/why-we-love-metrics-learning-with-lead-time\/\">Why we love metrics? Learning with lead time<\/a>.<\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/2016\/02\/why-we-love-metrics-throughput-and-burnup-charts\/\">Why we love metrics? Throughput and burnup charts<\/a>.<\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/2016\/03\/why-we-love-metrics-cumulative-flow-diagrams\/\">Why we love metrics? Cumulative flow diagrams<\/a>. <\/li>\n<\/ul>\n<p>Ainda falando sobre m\u00e9tricas, lancei recentemente, em portugu\u00eas, um curso via email com algumas dicas de como usar m\u00e9tricas no processo de desenvolvimento de <em>software<\/em> de forma cont\u00ednua. Caso tenha interesse em receber os emails com o conte\u00fado, <a href=\"http:\/\/pages.plataformatec.com.br\/curso-metricas-para-projetos-agile\">clique aqui<\/a>.<\/p>\n<h2>Conclus\u00e3o<\/h2>\n<p>Essa foi a primeira vez que estive no Agile Brazil e uma coisa que me chamou a aten\u00e7\u00e3o foi o tamanho do evento (mais de 800 pessoas). Outro ponto interessante foi a qualidade e a diversidade das palestras. O Brasil, como voc\u00ea sabe, \u00e9 &#8220;um pa\u00eds com tamanho de continente&#8221;, portanto, conversar com pessoas de todas as regi\u00f5es do pa\u00eds me mostrou o qu\u00e3o amplo \u00e9 o movimento \u00e1gil em terras tupiniquins.<\/p>\n<p>Ano que vem o evento acontecer\u00e1 em Bel\u00e9m, Par\u00e1, e espero estar por l\u00e1 comendo a\u00e7a\u00ed e trocando mais ideias sobre como melhorar os neg\u00f3cios a partir de processos \u00e1geis.<\/p>\n<p>E voc\u00ea? Como foi o seu Agile Brazil 2016? Compartilhe suas impress\u00f5es nos coment\u00e1rios abaixo \ud83d\ude09<\/p>\n<hr>\n<div style=\"padding: 40px 0 60px\"><a href=\"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/subscribe\/\"><img decoding=\"async\" style=\"border: none\" src=\"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-content\/uploads\/2016\/03\/CTA-subscribe-blog-1.png\" alt=\"Subscribe to our blog\" \/><\/a><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Na \u00faltima semana aconteceu em Curitiba, Paran\u00e1, uma das maiores confer\u00eancias sobre m\u00e9todos \u00e1geis na Am\u00e9rica Latina, o Agile Brazil 2016. Foi a primeira participa\u00e7\u00e3o do time de gerentes de projetos da Plataformatec como palestrantes no evento e, neste post, gostaria de compartilhar algumas impress\u00f5es sobre essa participa\u00e7\u00e3o e o evento como um todo. Primeiro &#8230; <a class=\"read-more-link\" href=\"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/2016\/11\/nossa-participacao-no-agile-brazil-2016\/\">\u00bb<\/a><\/p>\n","protected":false},"author":43,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"ngg_post_thumbnail":0,"footnotes":""},"categories":[1],"tags":[123,243,231],"aioseo_notices":[],"jetpack_sharing_enabled":true,"jetpack_featured_media_url":"","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5842"}],"collection":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/43"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5842"}],"version-history":[{"count":31,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5842\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5881,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5842\/revisions\/5881"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5842"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5842"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5842"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}