{"id":7256,"date":"2018-03-07T13:58:16","date_gmt":"2018-03-07T16:58:16","guid":{"rendered":"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/?p=7256"},"modified":"2018-03-07T13:58:16","modified_gmt":"2018-03-07T16:58:16","slug":"lancamento-do-twitter-da-plataformatec-brasil","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/2018\/03\/lancamento-do-twitter-da-plataformatec-brasil\/","title":{"rendered":"Lan\u00e7amento do Twitter da Plataformatec Brasil"},"content":{"rendered":"<p>Com a cria\u00e7\u00e3o do Elixir e sua crescente ado\u00e7\u00e3o, atra\u00edmos muitos leitores, seguidores e clientes de todas as partes do mundo.<\/p>\n<p>A <a href=\"http:\/\/plataformatec.com.br\/elixir-radar?utm_source=our-blog&amp;utm_medium=blog&amp;utm_campaign=blog-post-promotion\">Elixir Radar<\/a>, nossa newsletter semanal dedicada a promover conte\u00fados relevantes e oportunidades de trabalhar com Elixir em empresas de todo o mundo, se tornou um de canal de grande import\u00e2ncia para n\u00f3s. Com mais de 100 edi\u00e7\u00f5es, aprendemos muito sobre como podemos trazer mais valor para a comunidade.<\/p>\n<p>Com esse aprendizado, decidimos tomar mais um passo para a melhorar a experi\u00eancia de todos que nos acompanham nos nossos canais e redes sociais: vamos criar uma conta no Twitter da Plataformatec Brasil.<\/p>\n<p>Nesse canal voc\u00ea pode seguir nossos conte\u00fados em portugu\u00eas sobre temas de tecnologia, software e \u00e1gil. Al\u00e9m de acompanhar a participa\u00e7\u00e3o do nosso time em eventos e conhecer um pouco mais sobre a cultura da Plataformatec.<\/p>\n<div style=\"border: 1px solid #009eaa; border-radius: 6px; margin: 32px 0; padding: 22px 24px; font-family: sans-serif;\">Siga-nos no <strong>Twitter<\/strong><br \/>\n<span style=\"font-size: 1.4em; line-height: 1.3em;\">Quer ficar por dentro do que nosso time publica?\u00a0<\/span><br \/>\n<a style=\"background: #009eaa; border: none; border-radius: 3px; color: #fff; display: inline-block; font-size: 12px; line-height: 1.5; margin-top: 18px; padding: 8px 16px; text-align: center; text-decoration: none; font-weight: bold; letter-spacing: 0.05em;\" href=\"https:\/\/twitter.com\/plataformatecbr\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">QUERO SEGUIR A PLATAFORMATEC BRASIL<\/a><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Com a cria\u00e7\u00e3o do Elixir e sua crescente ado\u00e7\u00e3o, atra\u00edmos muitos leitores, seguidores e clientes de todas as partes do mundo. A Elixir Radar, nossa newsletter semanal dedicada a promover conte\u00fados relevantes e oportunidades de trabalhar com Elixir em empresas de todo o mundo, se tornou um de canal de grande import\u00e2ncia para n\u00f3s. Com &#8230; <a class=\"read-more-link\" href=\"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/2018\/03\/lancamento-do-twitter-da-plataformatec-brasil\/\">\u00bb<\/a><\/p>\n","protected":false},"author":60,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"ngg_post_thumbnail":0,"footnotes":""},"categories":[3],"tags":[180,52],"aioseo_notices":[],"jetpack_sharing_enabled":true,"jetpack_featured_media_url":"","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7256"}],"collection":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/60"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7256"}],"version-history":[{"count":13,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7256\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7273,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7256\/revisions\/7273"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7256"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7256"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7256"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}