{"id":1123,"date":"2010-06-02T17:39:49","date_gmt":"2010-06-02T20:39:49","guid":{"rendered":"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/?p=1123"},"modified":"2010-08-26T09:27:59","modified_gmt":"2010-08-26T12:27:59","slug":"o-que-ha-de-novo-no-rails-3-ruby-e-rails-no-mundo-real","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/2010\/06\/o-que-ha-de-novo-no-rails-3-ruby-e-rails-no-mundo-real\/","title":{"rendered":"O que h\u00e1 de novo no Rails 3 &#8211; Ruby e Rails no Mundo Real"},"content":{"rendered":"<p>Nesse s\u00e1bado (29\/05\/2010) eu fiz uma palestra sobre Rails 3 no <a href=\"http:\/\/guru-sp.com\/evento\/\">evento Ruby e Rails no Mundo Real 2010<\/a>. O evento foi muito bom, tendo cerca de 200 pessoas participando. Queria agradecer a todos que estavam l\u00e1 para ver minha palestra e agradecer tamb\u00e9m aos elogios, muito obrigado.<\/p>\n<p>Seguem meus slides:<\/p>\n<div style=\"width:425px\" id=\"__ss_4995575\"><strong style=\"display:block;margin:12px 0 4px\"><a href=\"http:\/\/www.slideshare.net\/plataformatec\/o-que-h-de-novo-no-rails-3-ruby-on-rails-no-mundo-real\" title=\"O que h\u00e1 de novo no Rails 3 - Ruby on Rails no Mundo Real - \">O que h\u00e1 de novo no Rails 3 &#8211; Ruby on Rails no Mundo Real &#8211; <\/a><\/strong><object id=\"__sse4995575\" width=\"425\" height=\"355\"><param name=\"movie\" value=\"http:\/\/static.slidesharecdn.com\/swf\/ssplayer2.swf?doc=2010-05-29-rails3rubyreal-100817203840-phpapp02&#038;stripped_title=o-que-h-de-novo-no-rails-3-ruby-on-rails-no-mundo-real\" \/><param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\"\/><param name=\"allowScriptAccess\" value=\"always\"\/><\/object><\/p>\n<div style=\"padding:5px 0 12px\">View more <a href=\"http:\/\/www.slideshare.net\/\">presentations<\/a> from <a href=\"http:\/\/www.slideshare.net\/plataformatec\">Plataforma Tecnologia<\/a>.<\/div>\n<\/div>\n<p>E o v\u00eddeo da minha palestra, que foi feito pelo @agaelebe.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Nesse s\u00e1bado (29\/05\/2010) eu fiz uma palestra sobre Rails 3 no evento Ruby e Rails no Mundo Real 2010. O evento foi muito bom, tendo cerca de 200 pessoas participando. Queria agradecer a todos que estavam l\u00e1 para ver minha palestra e agradecer tamb\u00e9m aos elogios, muito obrigado. Seguem meus slides: O que h\u00e1 de &#8230; <a class=\"read-more-link\" href=\"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/2010\/06\/o-que-ha-de-novo-no-rails-3-ruby-e-rails-no-mundo-real\/\">\u00bb<\/a><\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"ngg_post_thumbnail":0,"footnotes":""},"categories":[3],"tags":[],"aioseo_notices":[],"jetpack_sharing_enabled":true,"jetpack_featured_media_url":"","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1123"}],"collection":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1123"}],"version-history":[{"count":12,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1123\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1330,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1123\/revisions\/1330"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1123"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1123"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1123"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}