{"id":2306,"date":"2011-10-18T14:16:03","date_gmt":"2011-10-18T16:16:03","guid":{"rendered":"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/?p=2306"},"modified":"2011-10-18T14:16:03","modified_gmt":"2011-10-18T16:16:03","slug":"rubyconf-br-2011-estaremos-la","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/2011\/10\/rubyconf-br-2011-estaremos-la\/","title":{"rendered":"RubyConf BR 2011. Estaremos l\u00e1!"},"content":{"rendered":"<p>Para quem acompanha a comunidade Ruby brasileira, n\u00e3o \u00e9 nenhuma novidade que nos dias 3 e 4 de Novembro teremos mais uma edi\u00e7\u00e3o do <a href=\"http:\/\/www.rubyconf.com.br\" target=\"_blank\">RubyConf BR<\/a>.<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-content\/uploads\/2011\/10\/5142315815_809e992d66_o.jpg\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" class=\"aligncenter size-full wp-image-2310\" title=\"5142315815_809e992d66_o\" src=\"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-content\/uploads\/2011\/10\/5142315815_809e992d66_o.jpg\" alt=\"\" width=\"576\" height=\"324\" \/><\/a><\/p>\n<p>Assim como no ano passado, o evento acontece no Centro de Conven\u00e7\u00f5es Frei Caneca, perto da Av. Paulista e de f\u00e1cil acesso.<\/p>\n<p>Toda a equipe da <a href=\"http:\/\/www.plataformatec.com.br\">PlataformaTec<\/a> estar\u00e1 l\u00e1. Al\u00e9m disso, Jos\u00e9 Valim ir\u00e1 nos contar sobre a experi\u00eancia de criar uma nova linguagem (<a href=\"https:\/\/github.com\/josevalim\/elixir\">Elixir<\/a>) e como isso o fez aprender mais sobre Ruby. Ser\u00e1 no dia 4, \u00e0s 17h10.<\/p>\n<p>N\u00e3o deixe de nos procurar para bater um papo bacana. Aproveite e fique tamb\u00e9m para o Happy Hour que sempre acontece ap\u00f3s o evento. \u00c9 a oportunidade para conversar e conhecer todo mundo que trabalha com Ruby no Brasil. Vai perder essa?<a href=\"http:\/\/rubyconf2011.akitaonrails.com\/br\/registration.html\"> Inscreva-se<\/a>!<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Para quem acompanha a comunidade Ruby brasileira, n\u00e3o \u00e9 nenhuma novidade que nos dias 3 e 4 de Novembro teremos mais uma edi\u00e7\u00e3o do RubyConf BR. Assim como no ano passado, o evento acontece no Centro de Conven\u00e7\u00f5es Frei Caneca, perto da Av. Paulista e de f\u00e1cil acesso. Toda a equipe da PlataformaTec estar\u00e1 l\u00e1. &#8230; <a class=\"read-more-link\" href=\"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/2011\/10\/rubyconf-br-2011-estaremos-la\/\">\u00bb<\/a><\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"ngg_post_thumbnail":0,"footnotes":""},"categories":[3],"tags":[159,117,160],"aioseo_notices":[],"jetpack_sharing_enabled":true,"jetpack_featured_media_url":"","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2306"}],"collection":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2306"}],"version-history":[{"count":15,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2306\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2327,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2306\/revisions\/2327"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2306"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2306"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2306"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}