{"id":1281,"date":"2010-08-04T13:11:41","date_gmt":"2010-08-04T16:11:41","guid":{"rendered":"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/?p=1281"},"modified":"2010-08-31T09:48:41","modified_gmt":"2010-08-31T12:48:41","slug":"plataforma-tecnologia-no-oxente-rails-2010","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/2010\/08\/plataforma-tecnologia-no-oxente-rails-2010\/","title":{"rendered":"Plataforma Tecnologia no Oxente Rails 2010!"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"http:\/\/oxenterails.com\/\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" class=\"aligncenter size-full wp-image-1282\" title=\"Oxente Rails 2010\" src=\"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-content\/uploads\/2010\/08\/bg-banner.jpg\" alt=\"Oxente Rails 2010\" width=\"535\" height=\"240\" \/><\/a><\/p>\n<p>Pois \u00e9 pessoal, estamos h\u00e1 somente dois dias do <a href=\"http:\/\/oxenterails.com\/\">Oxente Rails<\/a> 2010 e n\u00f3s da Plataforma Tecnologia j\u00e1 estamos na expectativa para embarcar para Natal!<\/p>\n<p><a rel=\"nofollow\" href=\"http:\/\/twitter.com\/cantoniodasilva\">@cantoniodasilva<\/a>, <a rel=\"nofollow\" href=\"http:\/\/twitter.com\/fabioyamate\">@fabioyamate<\/a>, <a rel=\"nofollow\" href=\"http:\/\/twitter.com\/hugobarauna\">@hugobarauna<\/a>, <a rel=\"nofollow\" href=\"http:\/\/twitter.com\/josevalim\">@josevalim<\/a> e <a rel=\"nofollow\" href=\"http:\/\/twitter.com\/vinibaggio\">@vinibaggio<\/a> j\u00e1 est\u00e3o com as malas prontas para aproveitar os dois dias de palestras sobre Ruby, Rails, agilidade e empreendorismo. Certamente ser\u00e1 uma grande oportunidade para re-encontrarmos todo o pessoal da comunidade Rails e n\u00e3o poder\u00edamos perder essa!<\/p>\n<p>Ali\u00e1s, gostaria de parabenizar o Paulo Fagiani pela excelente organiza\u00e7\u00e3o do Oxente Rails. Parab\u00e9ns!<\/p>\n<p>Mas falando em palestras&#8230; quero convid\u00e1-los a assitir as apresenta\u00e7\u00f5es do Jos\u00e9 Valim e do Hugo Bara\u00fana que ocorrer\u00e3o l\u00e1 no Oxente Rails. Ser\u00e3o dois assuntos:<\/p>\n<p style=\"padding-left: 30px;\"><strong>DRY &#8211; Don&#8217;t Repeat Yourself (Jos\u00e9 Valim)<\/strong><br \/>\nAs nossas\u00a0<a title=\"Ferramentas Open Source para Rails\" href=\"http:\/\/github.com\/plataformatec\/\">ferramentas open source<\/a> desempenham um papel importante no ganho de produtividade do nosso dia-a-dia. Nesta palestra, Jos\u00e9 Valim apresentar\u00e1 os nossos principais plugins e como cada um deles se integra ao Rails 3.<\/p>\n<p style=\"padding-left: 30px;\"><strong>Project Rescue &#8211; Salvando projetos \u00e0 beira do precip\u00edcio (Hugo Bara\u00fana)<\/strong><br \/>\nHugo Bara\u00fana contar\u00e1 uma hist\u00f3ria de horror (real) e explicar\u00e1 como o nosso processo de Project Rescue pode mudar o rumo de um projeto quase perdido para um final feliz.<\/p>\n<p>Pessoal, aproveitem o evento ao m\u00e1ximo e nos procurem para conversar e discutir sobre Ruby, Rails e desenvolvimento de software. Mas n\u00e3o se esque\u00e7am que a praia e \u00e1gua de coco tamb\u00e9m fazem parte da programa\u00e7\u00e3o, hein?! \ud83d\ude09<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Pois \u00e9 pessoal, estamos h\u00e1 somente dois dias do Oxente Rails 2010 e n\u00f3s da Plataforma Tecnologia j\u00e1 estamos na expectativa para embarcar para Natal! @cantoniodasilva, @fabioyamate, @hugobarauna, @josevalim e @vinibaggio j\u00e1 est\u00e3o com as malas prontas para aproveitar os dois dias de palestras sobre Ruby, Rails, agilidade e empreendorismo. Certamente ser\u00e1 uma grande oportunidade &#8230; <a class=\"read-more-link\" href=\"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/2010\/08\/plataforma-tecnologia-no-oxente-rails-2010\/\">\u00bb<\/a><\/p>\n","protected":false},"author":6,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"ngg_post_thumbnail":0,"footnotes":""},"categories":[3],"tags":[],"aioseo_notices":[],"jetpack_sharing_enabled":true,"jetpack_featured_media_url":"","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1281"}],"collection":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/6"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1281"}],"version-history":[{"count":19,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1281\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1305,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1281\/revisions\/1305"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1281"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1281"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1281"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}