{"id":323,"date":"2009-09-30T12:21:10","date_gmt":"2009-09-30T15:21:10","guid":{"rendered":"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/?p=323"},"modified":"2009-09-30T12:21:10","modified_gmt":"2009-09-30T15:21:10","slug":"rails-for-kids-foi-muito-bom","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/2009\/09\/rails-for-kids-foi-muito-bom\/","title":{"rendered":"Rails for Kids: foi muito bom!"},"content":{"rendered":"<p><a href=\"http:\/\/www.railsforkids.com\/\" target=\"_blank\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" class=\"aligncenter size-full wp-image-210\" title=\"Rails for Kids 2009\" src=\"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-content\/uploads\/2009\/09\/rails_for_kids_banner_150x100.jpg\" alt=\"Rails for Kids 2009\" width=\"150\" height=\"100\" \/><\/a><\/p>\n<p>O <a href=\"http:\/\/www.railsforkids.com\/\" target=\"_self\">Rails for Kids<\/a> foi uma maratona beneficente de palestras on-line realizada no dia 12\/09\/2009 \u00a0que contou com grandes nomes da comunidade Ruby on Rails do Brasil e de fora. N\u00f3s da <a href=\"http:\/\/plataformatec.com.br\/\" target=\"_blank\">Plataforma Tecnologia<\/a> fomos representados por mim (<a href=\"http:\/\/twitter.com\/hugobarauna\" target=\"_blank\">Hugo Bara\u00fana<\/a>) e pelo <a href=\"http:\/\/twitter.com\/georgeguimaraes\" target=\"_blank\">George Guimar\u00e3es<\/a>.<\/p>\n<p>A qualidade do evento foi surpreendente, ainda mais quando levamos em considera\u00e7\u00e3o que ele foi realizado totalmente on-line. Na minha opini\u00e3o, a organiza\u00e7\u00e3o do <a href=\"http:\/\/www.railsforkids.com\/\" target=\"_self\">Rails for Kids<\/a> foi excelente pois juntou um respeitado time de palestrantes, utilizou uma ferramenta para apresenta\u00e7\u00f5es online\/e-learning \u00a0muito boa e teve presen\u00e7a em peso da comunidade. Parab\u00e9ns ao Carlos Eduardo pela organiza\u00e7\u00e3o! \u00a0Eventos assim s\u00e3o sempre bem-vindos! =)<\/p>\n<p>Mas para aqueles que n\u00e3o puderam participar do evento, n\u00e3o se preocupem. Ainda h\u00e1 uma chance: as palestras foram gravadas! Basta entrar no\u00a0<a href=\"http:\/\/www.railsforkids.com\/\" target=\"_blank\">site do Rails for Kids<\/a> e fazer uma simb\u00f3lica doa\u00e7\u00e3o. \u00a0Voc\u00ea ajuda quem precisa e assiste a palestras de primeira qualidade. \u00c9 um benef\u00edcio em dose dupla! =D<\/p>\n<p>Se n\u00e3o puder ajudar com doa\u00e7\u00f5es, divulgue. Vale lembrar que o objetivo maior \u00e9 ajudar crian\u00e7as carentes.<\/p>\n<p>Valeu pessoal!<\/p>\n<p>obs.: para ler um bom resumo das palestras do evento, d\u00ea uma olhada nesse\u00a0<a href=\"http:\/\/carlosantoniodasilva.wordpress.com\/2009\/09\/14\/rails-for-kids-melhores-momentos\/\" target=\"_blank\">post do Carlos Ant\u00f4nio<\/a>, da para ter uma \u00f3tima id\u00e9ia!<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>O Rails for Kids foi uma maratona beneficente de palestras on-line realizada no dia 12\/09\/2009 \u00a0que contou com grandes nomes da comunidade Ruby on Rails do Brasil e de fora. N\u00f3s da Plataforma Tecnologia fomos representados por mim (Hugo Bara\u00fana) e pelo George Guimar\u00e3es. A qualidade do evento foi surpreendente, ainda mais quando levamos em &#8230; <a class=\"read-more-link\" href=\"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/2009\/09\/rails-for-kids-foi-muito-bom\/\">\u00bb<\/a><\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"ngg_post_thumbnail":0,"footnotes":""},"categories":[3],"tags":[],"aioseo_notices":[],"jetpack_sharing_enabled":true,"jetpack_featured_media_url":"","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/323"}],"collection":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=323"}],"version-history":[{"count":14,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/323\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":337,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/323\/revisions\/337"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=323"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=323"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=323"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}