<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	
	xmlns:georss="http://www.georss.org/georss"
	xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#"
	>

<channel>
	<title>talking digital conf « Plataformatec Blog</title>
	<atom:link href="/tag/talking-digital-conf/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description>Plataformatec&#039;s place to talk about Ruby, Ruby on Rails, Elixir, and software engineering</description>
	<lastBuildDate>Fri, 14 Apr 2017 14:34:45 +0000</lastBuildDate>
	<language>en-US</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.4.2</generator>
	<item>
		<title>Plataformatec organiza evento para CTOs, CIOs e Diretores de Produto</title>
		<link>/2017/04/plataformatec-organiza-evento-para-ctos-cios-e-diretores-de-produto/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Hugo Baraúna]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 14 Apr 2017 14:34:45 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Português]]></category>
		<category><![CDATA[eventos]]></category>
		<category><![CDATA[talking digital conf]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=6257</guid>

					<description><![CDATA[<p>&#160; Estamos organizando a segunda edição do Talking Digital Conf, um evento de networking e conteúdo para CTOs, CIOs, diretores de produto e outros líderes de equipes de desenvolvimento de produtos digitais e plataformas digitais. Esta segunda edição acontecerá no próximo dia 17 de maio, em São Paulo. Se você quer aprender como outros C-levels e ... <a class="read-more-link" href="/2017/04/plataformatec-organiza-evento-para-ctos-cios-e-diretores-de-produto/">»</a></p>
<p>The post <a href="/2017/04/plataformatec-organiza-evento-para-ctos-cios-e-diretores-de-produto/">Plataformatec organiza evento para CTOs, CIOs e Diretores de Produto</a> first appeared on <a href="/">Plataformatec Blog</a>.</p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-6264" style="border: none;" src="/wp-content/uploads/2017/04/Marcas-exportar-01.png" alt="Talking Digital Conf logo" width="466" height="106" srcset="/wp-content/uploads/2017/04/Marcas-exportar-01.png 466w, /wp-content/uploads/2017/04/Marcas-exportar-01-300x68.png 300w" sizes="(max-width: 466px) 100vw, 466px" /></p>
<p>&nbsp;</p>
<p><span style="font-weight: 400;">Estamos organizando a segunda</span><span style="font-weight: 400;"> edição do <a href="http://talkingdigitalconf.com/">Talking Digital Conf</a>, um evento de networking e conteúdo para CTOs, CIOs, diretores de produto e outros líderes de equipes de desenvolvimento de produtos digitais e plataformas digitais.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Esta segunda edição acontecerá no próximo dia 17 de maio, em São Paulo. <strong>Se você quer aprender como outros C-levels e gestores de produto e tecnologia estão resolvendo seus desafios, este evento é para você.</strong></span></p>
<p><strong>Se você trabalha em uma equipe de produto e tecnologia, indique o evento para o seu gestor, enviando este blog post para ele.</strong></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Esta segunda edição acontece pouco mais de 3 anos depois da <a href="http://talkingdigitalconf.com/2014/">primeira edição</a>, que reuniu <a href="http://talkingdigitalconf.com/2014/index.html#participants">50 gestores de empresas</a> de </span><span style="font-weight: 400;">produtos e plataformas digitais. Participaram desde startups em crescimento acelerado até empresas tradicionais buscando inovação e criação de ofertas digitais.</span></p>
<p style="text-align: center;">Abaixo você pode assistir o vídeo do evento de 2014:</p>
<p style="text-align: center;"><iframe src="https://www.youtube.com/embed/2Di9_VhENWU" width="800" height="450" frameborder="0" allowfullscreen="allowfullscreen"></iframe></p>
<p><span style="font-weight: 400;">No período entre a última edição e hoje, empresas que estavam começando, e algumas que ainda nem existiam, se transformaram em negócios consolidados. Algumas delas totalmente baseadas em plataformas digitais, como a <a href="https://www.youse.com.br/">Youse</a> e a <a href="https://www.nubank.com.br/">Nubank</a>, estão transformando os negócios no Brasil. Devido a esse cenário, a inovação digital é hoje uma preocupação em empresas de todos os portes e segmentos. A ideia do Talking Digital Conf é ajudar os gestores de tecnologia e produto a resolver esses desafios.</span></p>
<p>O evento irá manter o propósito de aproximar executivos e empresas com desafios semelhantes para trocarem ideias e experiências em um modelo extremamente colaborativo, onde cada um dos temas é discutido de maneira aprofundada, com um mix de palestra, mesa redonda e networking.</p>
<p>No evento deste ano, serão discutidos vários desafios dos gestores de tecnologia e produto, tais como:</p>
<ul>
<li style="font-weight: 400;"><span style="font-weight: 400;">Desafios de crescimento devido a estratégias de diversificação e aquisição</span></li>
<li style="font-weight: 400;"><span style="font-weight: 400;">Avaliação de desempenho de equipes de produto e desenvolvimento</span></li>
<li style="font-weight: 400;"><span style="font-weight: 400;">Crescimento acelerado</span></li>
<li style="font-weight: 400;"><span style="font-weight: 400;">Adoção de novas tecnologias e migração de plataformas</span></li>
<li style="font-weight: 400;"><span style="font-weight: 400;">Digitalização de negócios tradicionais</span></li>
</ul>
<p>A partir deste ano, a Plataformatec tem o objetivo de transformar o Talking Digital Conf em um evento anual e estabelecer um canal frequente de diálogo entre os participantes, desenvolvendo uma série de atividades que irão contar com meetups e webinars, fomentando a interação e um fluxo contínuo de comunicação.</p>
<p><strong>Visite o site do evento para saber mais detalhes e solicitar sua inscrição:</strong></p>
<p style="text-align: center;"><a href="http://talkingdigitalconf.com/">http://talkingdigitalconf.com/</a></p>
<p style="text-align: center;">17 de Maio / 9:00am &#8211; 8:00pm &#8211; Hotel Pulmman, São Paulo, Vila Olímpia</p>
<p style="text-align: center;">Rua das Olimpíadas, 205</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong>Confira abaixo o que alguns dos participantes falaram sobre o Talking Digital Conf 2014:</strong></p>
<blockquote><p><em><span style="font-weight: 400;">&#8220;Falamos desde gestão de pessoas e tecnologia. Até os papos de corredor: &#8220;como é que vocês fazem contratação?&#8221;, então acho que no final das contas é muito produtivo, é muito gostoso estar aqui.&#8221;</span></em></p>
<p><strong>Renato Freitas &#8211; CTO &#8211; 99Taxis</strong></p></blockquote>
<p>&nbsp;</p>
<blockquote><p><em><span style="font-weight: 400;">&#8220;Trouxe um pouco da experiência que a gente tem lá na Locaweb. A gente tem um portfolio bem diversificado de produtos: como é que a gente faz? por que nós temos esse portfolio? O tema do evento é muito importante, tem muita gente falando sobre startups, que é só o começo da história, mas a história é sempre maior do que essa. Quando o produto dá certo, o que você faz?&#8221;</span></em></p>
<p><b>Joaquim Torres &#8211; Ex Diretor de Produtos &#8211; Locaweb</b></p></blockquote>
<p>&nbsp;</p>
<blockquote><p><i>&#8220;Um grupo de participantes super bem escolhido. Um modelo mais colaborativo, as pessoas falando mais e a gente escutando mais experiência de outras pessoas. É um honra estar aqui!&#8221;</i></p>
<p><b>Manoel Lemos &#8211; Ex CDO &#8211; Abril Mídia</b></p></blockquote>
<p>&nbsp;</p>
<blockquote><p><em>&#8220;Essa conferência reúne tecnologia, produtos e negócios, que é um espaço a ser preenchido. Estou bastante satisfeito.&#8221;</em></p>
<p><b>Otávio Ferreira &#8211; Ex CTO &#8211; Emprego Ligado</b></p></blockquote>
<p>&nbsp;</p>
<blockquote><p><em><span style="font-weight: 400;">&#8220;É uma oportunidade de conhecermos muita gente com desafios parecidos e trocar experiências.&#8221;</span></em></p>
<p><b>Guilherme Rolim &#8211; Gerente de Desenvolvimento de Software da ClearSale</b></p></blockquote>
<p>&nbsp;</p>
<blockquote><p><em><span style="font-weight: 400;">&#8220;A quantidade de profissionais excelentes que estão aqui, eu conheço alguns e outros que eu sempre quis conhecer. Não pode perder!&#8221;</span></em></p>
<p><b>Gustavo Pioto &#8211; Ex Diretor de Produtos &#8211; Bidu</b></p></blockquote>
<p>&nbsp;</p>
<blockquote><p><em><span style="font-weight: 400;">&#8220;É fantástico poder participar de um evento assim! Primeiro pelo conteúdo e pelas pessoas que vão compartilhar o conhecimento, mas também pelo networking.&#8221;</span></em></p>
<p><b>Fernanda Novak &#8211; Gerente de Produtos &#8211; VAGAS</b></p></blockquote>
<p>&nbsp;</p>
<blockquote><p><em><span style="font-weight: 400;">&#8220;Hoje em dia, você quase não consegue abrir uma empresa sem ter uma equipe de tecnologia. E não era assim alguns anos atrás.&#8221;</span></em></p>
<p><b>Joshua Kempf &#8211; CEO &#8211; Gaveteiro</b></p></blockquote>
<p>&nbsp;</p>
<blockquote><p><em><span style="font-weight: 400;">&#8220;Vejo muito valor na discussão, em conhecer as dificuldades que todas as empresas têm em comum e que vem à tona nas discussões. A Plataformatec está de parabéns!&#8221;</span></em></p>
<p><b>Anamaria Martins &#8211; Diretora de Produtos &#8211; Bionexo</b></p></blockquote><p>The post <a href="/2017/04/plataformatec-organiza-evento-para-ctos-cios-e-diretores-de-produto/">Plataformatec organiza evento para CTOs, CIOs e Diretores de Produto</a> first appeared on <a href="/">Plataformatec Blog</a>.</p>]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
