{"id":2213,"date":"2011-08-12T14:04:52","date_gmt":"2011-08-12T17:04:52","guid":{"rendered":"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/?p=2213"},"modified":"2011-08-12T14:09:04","modified_gmt":"2011-08-12T17:09:04","slug":"seja-um-programador-mais-feliz-va-ao-rs-on-rails-2011-d","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/2011\/08\/seja-um-programador-mais-feliz-va-ao-rs-on-rails-2011-d\/","title":{"rendered":"Seja um programador mais feliz! V\u00e1 ao RS On Rails 2011 =D"},"content":{"rendered":"<p>No dia 13 de agosto, a PlataformaTec estar\u00e1 no evento <a title=\"RS on Rails\" href=\"http:\/\/rsonrails.com.br\/\">RS on Rails<\/a> com a palestra &#8220;C\u00f3digo Saud\u00e1vel =&gt; Programador Feliz&#8221; que ser\u00e1 apresentada pelo\u00a0<a href=\"http:\/\/twitter.com\/rlmflores\">Rodrigo Flores<\/a>.<\/p>\n<p>A palestra abordar\u00e1 importantes conceitos intr\u00ednsecos ao framework Ruby on Rails e algumas dicas de como melhorar a qualidade e a manutenabilidade de suas aplica\u00e7\u00f5es web. O Rodrigo Flores tamb\u00e9m compartilhar\u00e1 algumas pr\u00e1ticas que se tornaram indispens\u00e1veis no dia-a-dia dos nossos projetos.<\/p>\n<p>Ent\u00e3o, se voc\u00ea estiver interessado em saber como tornar o seu &#8220;dia-a-dia de desenvolvedor&#8221; mais feliz, vale a pena assistir a palestra. \ud83d\ude09<\/p>\n<p>Ah sim! N\u00e3o deixem de procurar pelo @cantoniodasilva, @georgeguimaraes e o pr\u00f3prio @rlmflores durante o evento.\u00a0Conversar e trocar experi\u00eancias \u00e9 sempre muito interessante!<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>E que todos tenham um excelente RS on Rails!<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>No dia 13 de agosto, a PlataformaTec estar\u00e1 no evento RS on Rails com a palestra &#8220;C\u00f3digo Saud\u00e1vel =&gt; Programador Feliz&#8221; que ser\u00e1 apresentada pelo\u00a0Rodrigo Flores. A palestra abordar\u00e1 importantes conceitos intr\u00ednsecos ao framework Ruby on Rails e algumas dicas de como melhorar a qualidade e a manutenabilidade de suas aplica\u00e7\u00f5es web. O Rodrigo Flores &#8230; <a class=\"read-more-link\" href=\"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/2011\/08\/seja-um-programador-mais-feliz-va-ao-rs-on-rails-2011-d\/\">\u00bb<\/a><\/p>\n","protected":false},"author":6,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"ngg_post_thumbnail":0,"footnotes":""},"categories":[3],"tags":[159],"aioseo_notices":[],"jetpack_sharing_enabled":true,"jetpack_featured_media_url":"","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2213"}],"collection":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/6"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2213"}],"version-history":[{"count":9,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2213\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3620,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2213\/revisions\/3620"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2213"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2213"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2213"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}