{"id":3121,"date":"2012-10-08T11:29:13","date_gmt":"2012-10-08T14:29:13","guid":{"rendered":"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/?p=3121"},"modified":"2012-10-08T11:29:13","modified_gmt":"2012-10-08T14:29:13","slug":"curso-de-ruby-on-rails-online","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/2012\/10\/curso-de-ruby-on-rails-online\/","title":{"rendered":"Curso de Ruby on Rails online"},"content":{"rendered":"<p>Primeiramente, gostar\u00edamos de enviar nossos sinceros agradecimentos aos elogios e coment\u00e1rios sobre as nossas palestras e adesivos durante a RubyConf. Foi muito bacana receber o feedback de todos voc\u00eas. Em nome de todo time da Plataformatec, agrade\u00e7o pelo reconhecimento do nosso esfor\u00e7o e trabalho.<\/p>\n<p>Foi tamb\u00e9m durante a RubyConf que lan\u00e7amos o nosso primeiro curso online de Ruby on Rails em parceria com a Caelum. Trabalhar com eles foi uma experi\u00eancia muito legal. Nos dedicamos bastante mas, ao mesmo tempo, foi muito divertido.<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"http:\/\/rubyonrailsonline.com.br\/\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" class=\"aligncenter size-full wp-image-3127\" title=\"Curso-online-de-Ruby-on-Rails\" src=\"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-content\/uploads\/2012\/10\/Curso-online-de-Ruby-on-Rails.jpg\" alt=\"Curso online de Ruby on Rails - Plataformatec e Caelum\" width=\"577\" height=\"338\" srcset=\"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-content\/uploads\/2012\/10\/Curso-online-de-Ruby-on-Rails.jpg 577w, https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-content\/uploads\/2012\/10\/Curso-online-de-Ruby-on-Rails-300x175.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 577px) 100vw, 577px\" \/><\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><strong><a title=\"Curso online de Ruby on Rails - Plataformatec e Caelum\" href=\"http:\/\/rubyonrailsonline.com.br\/  \">http:\/\/rubyonrailsonline.com.br\/<\/a><\/strong><\/p>\n<p>E \u00e9 com muita empolga\u00e7\u00e3o que n\u00f3s estamos fazendo o pr\u00e9-lan\u00e7amento do nosso segundo curso hoje!<\/p>\n<p>P\u00fablico alvo dos dois cursos:<\/p>\n<p>&#8211;\u00a0O p\u00fablico alvo dos dois cursos s\u00e3o desenvolvedores que est\u00e3o iniciando em Ruby on Rails mas que j\u00e1 possuem algum conhecimento em desenvolvimento web.<\/p>\n<p>Fiquem a vontade para comentar e enviar qualquer feedback pelos coment\u00e1rios.\u00a0Esperamos que voc\u00eas gostem. \ud83d\ude00<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Pr\u00e9-lan\u00e7amento do Curso online de Ruby on Rails, parte 2 &#8211; http:\/\/rubyonrailsonline.com.br\/<\/p>\n<p>O p\u00fablico alvo dos dois cursos s\u00e3o desenvolvedores que est\u00e3o iniciando em Ruby on Rails mas que j\u00e1 possuem algum conhecimento em desenvolvimento web. Esperamos que voc\u00eas gostem. \ud83d\ude00<\/p>\n","protected":false},"author":6,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"ngg_post_thumbnail":0,"footnotes":""},"categories":[3],"tags":[193,194],"aioseo_notices":[],"jetpack_sharing_enabled":true,"jetpack_featured_media_url":"","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3121"}],"collection":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/6"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3121"}],"version-history":[{"count":17,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3121\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3145,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3121\/revisions\/3145"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3121"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3121"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3121"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}