{"id":4253,"date":"2014-10-22T09:00:38","date_gmt":"2014-10-22T11:00:38","guid":{"rendered":"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/?p=4253"},"modified":"2014-10-21T13:45:04","modified_gmt":"2014-10-21T15:45:04","slug":"estamos-contratando-mais-desenvolvedores","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/2014\/10\/estamos-contratando-mais-desenvolvedores\/","title":{"rendered":"Estamos contratando mais desenvolvedores!"},"content":{"rendered":"<p>&nbsp;<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" src=\"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-content\/uploads\/2014\/10\/plataformatec-team1.jpg\" alt=\"Plataformatec team\" width=\"1092\" height=\"556\" \/><\/p>\n<p>Neste ano a Plataformatec completou apenas 5 anos, mas olhando para tudo que n\u00f3s conseguimos conquistar, parece que se passou muito mais tempo. \u00c9 fato que n\u00f3s cometemos alguns erros, mas \u00e9 uma enorme certeza de que aprendemos muito mais.<\/p>\n<p>E agora, que n\u00f3s estamos olhando para os pr\u00f3ximos anos, queremos convidar mais pessoas a juntarem-se ao nosso time. N\u00f3s queremos pessoas que compartilhem <a href=\"http:\/\/plataformatec.com.br\/playbook\">dos nossos valores<\/a>, que se importem com o que fazem e que n\u00e3o cansem de aprender e de se superarem.<\/p>\n<p>Se voc\u00ea est\u00e1 interessado em trabalhar em um ambiente que exige colabora\u00e7\u00e3o e que estimula as pessoas a se desenvolverem, ent\u00e3o queremos te convidar para participar do nosso processo seletivo.<\/p>\n<p>Estamos contratando mais desenvolvedores e os requisitos da vaga s\u00e3o:<\/p>\n<ul>\n<li>Ingl\u00eas intermedi\u00e1rio<\/li>\n<li>Experi\u00eancia com desenvolvimento de aplicativos web em qualquer linguagem (pelo menos 1 ano)<\/li>\n<li>Experi\u00eancia com Ruby e Rails (pelo menos 6 meses)<\/li>\n<li>Disponibilidade integral<\/li>\n<li>Local: S\u00e3o Paulo (nosso escrit\u00f3rio)<\/li>\n<\/ul>\n<p>Para participar do processo seletivo visite <a title=\"http:\/\/plataformatec.com.br\/careers\" href=\"http:\/\/plataformatec.com.br\/careers\">http:\/\/plataformatec.com.br\/careers<\/a>. Veja tamb\u00e9m nossa <a title=\"Plataformatec no Facebook\" href=\"http:\/\/www.facebook.com\/plataformatec.com.br\">p\u00e1gina no Facebook<\/a> para conhecer mais sobre o nosso time.<\/p>\n<p>Estamos esperando por voc\u00ea!<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>&nbsp; Neste ano a Plataformatec completou apenas 5 anos, mas olhando para tudo que n\u00f3s conseguimos conquistar, parece que se passou muito mais tempo. \u00c9 fato que n\u00f3s cometemos alguns erros, mas \u00e9 uma enorme certeza de que aprendemos muito mais. E agora, que n\u00f3s estamos olhando para os pr\u00f3ximos anos, queremos convidar mais pessoas &#8230; <a class=\"read-more-link\" href=\"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/2014\/10\/estamos-contratando-mais-desenvolvedores\/\">\u00bb<\/a><\/p>\n","protected":false},"author":6,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"ngg_post_thumbnail":0,"footnotes":""},"categories":[3],"tags":[196],"aioseo_notices":[],"jetpack_sharing_enabled":true,"jetpack_featured_media_url":"","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4253"}],"collection":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/6"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4253"}],"version-history":[{"count":9,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4253\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":4265,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4253\/revisions\/4265"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4253"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4253"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4253"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}