{"id":7509,"date":"2018-05-16T14:29:53","date_gmt":"2018-05-16T17:29:53","guid":{"rendered":"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/?p=7509"},"modified":"2018-05-16T14:00:19","modified_gmt":"2018-05-16T17:00:19","slug":"metricas-em-equipes-ageis-como-aplicar","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/2018\/05\/metricas-em-equipes-ageis-como-aplicar\/","title":{"rendered":"M\u00e9tricas em equipes \u00e1geis: como aplicar?"},"content":{"rendered":"<p>Desenvolver produtos de forma eficiente (fazer as coisas da melhor maneira) e de forma eficaz (fazer aquilo que gerar\u00e1 mais valor primeiro) s\u00e3o desafios de quem est\u00e1 enfrentando o tuf\u00e3o chamado transforma\u00e7\u00e3o digital.<\/p>\n<p>A caminhada para propagar agilidade no neg\u00f3cio \u00e9 \u00e1rdua e exige mudan\u00e7as culturais, pessoas abertas ao aprendizado, otimiza\u00e7\u00f5es nos processos, um uso efetivo da tecnologia, o apoio diretivo, entre outros atributos. Ao longo dessa jornada, uma d\u00favida certamente surgir\u00e1: como sei que estou progredindo?<\/p>\n<p>Para responder tal pergunta \u00e9 fundamental que voc\u00ea tenha em m\u00e3os m\u00e9tricas, afinal, ser\u00e3o elas que o apoiar\u00e3o na tomada de decis\u00f5es assertivas.<\/p>\n<p>Aprender com o passado, entender a sa\u00fade presente dos processos e do neg\u00f3cio e projetar cen\u00e1rios futuros a partir do seu hist\u00f3rico, far\u00e1 com que voc\u00ea concretize a evolu\u00e7\u00e3o da mudan\u00e7a.<\/p>\n<p>No livro<strong> <a href=\"https:\/\/www.casadocodigo.com.br\/products\/livro-metricas-ageis\">M\u00e9tricas \u00c1geis &#8211; Obtenha melhores resultados em sua equipe<\/a><\/strong>\u00a0compartilhei alguns dos aprendizados que os n\u00fameros podem oferecer para equipes que estejam criando ou evoluindo um contexto \u00e1gil.<\/p>\n<p>Pensando em levar a import\u00e2ncia das m\u00e9tricas de neg\u00f3cio e de processo de forma pr\u00e1tica, criamos na Plataformatec um treinamento, presencial, que tem como objetivo responder os seguintes questionamentos:<br \/>\n&#8211; Como utilizar m\u00e9tricas de neg\u00f3cio para criar OKRs?<br \/>\n&#8211; Quais m\u00e9tricas podem ser utilizadas para monitorar o fluxo de desenvolvimento?<br \/>\n&#8211; Como essas m\u00e9tricas podem ser representadas visualmente?<br \/>\n&#8211; Por que as m\u00e9tricas s\u00e3o importantes para o diagn\u00f3stico de problemas?<br \/>\n&#8211; Quais s\u00e3o as principais armadilhas relacionadas a an\u00e1lise de m\u00e9tricas?<\/p>\n<p>Participando do encontro, voc\u00ea estar\u00e1 apto a aplicar as t\u00e9cnicas apresentadas na pr\u00f3xima segunda-feira \ud83d\ude09<\/p>\n<p>O instrutor da primeira turma serei <a href=\"https:\/\/www.linkedin.com\/in\/raphaelalbino\/\">eu<\/a>\u00a0e ela acontecer\u00e1 em S\u00e3o Paulo no dia 16\/06 (s\u00e1bado) das 09h \u00e0s 18h. Veja mais detalhes\u00a0<a href=\"https:\/\/www.sympla.com.br\/treinamento-de-metricas-para-equipes-ageis__252844.\">aqui<\/a>.<\/p>\n<p>E a\u00ed, vamos juntos aprender um pouco mais sobre como utilizar m\u00e9tricas em contextos \u00e1geis?<\/p>\n<p>Se voc\u00ea est\u00e1 lendo este blog post e tem interesse em fazer o treinamento, deixo neste <a href=\"https:\/\/www.sympla.com.br\/treinamento-de-metricas-para-equipes-ageis__252844?d=BlogPostPtec\">link<\/a>\u00a0um <strong>desconto especial de R$ 120,00<\/strong>, mas corra, pois liberamos apenas 5 ingressos!<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<div style=\"background-color: #fffdf9; border: 1px solid #e9af35; margin: 32px 0; padding: 22px 24px; font-family: sans-serif;\">\n<h3 style=\"font-size: 1.5em; line-height: 1.5em; margin-top: 0em !important;\">Curso: M\u00e9tricas para Projetos Agile<\/h3>\n<p style=\"margin-top: 0.5em !important;\">Um <strong>curso gratuito<\/strong>, em 7 e-mails, em que Raphael Albino, autor do livro &#8220;M\u00e9tricas \u00c1geis&#8221;, ensina o que medir e como interpretar os dados.<\/p>\n<p><a style=\"background: #e9af35; border: none; color: #fff; font-size: 12px; line-height: 1.5; margin-top: 5px; padding: 8px 16px; text-align: center; text-decoration: none; letter-spacing: 0.1em;\" href=\"http:\/\/pages.plataformatec.com.br\/curso-metricas-para-projetos-agile?utm_source=our-blog&amp;utm_medium=referral&amp;utm_campaign=curso-metricas-agile&amp;utm_content=cta-blog-post-bottom\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">INSCREVA-SE GRATUITAMENTE<\/a><\/p>\n<\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Desenvolver produtos de forma eficiente (fazer as coisas da melhor maneira) e de forma eficaz (fazer aquilo que gerar\u00e1 mais valor primeiro) s\u00e3o desafios de quem est\u00e1 enfrentando o tuf\u00e3o chamado transforma\u00e7\u00e3o digital. A caminhada para propagar agilidade no neg\u00f3cio \u00e9 \u00e1rdua e exige mudan\u00e7as culturais, pessoas abertas ao aprendizado, otimiza\u00e7\u00f5es nos processos, um uso &#8230; <a class=\"read-more-link\" href=\"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/2018\/05\/metricas-em-equipes-ageis-como-aplicar\/\">\u00bb<\/a><\/p>\n","protected":false},"author":43,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"ngg_post_thumbnail":0,"footnotes":""},"categories":[3],"tags":[123],"aioseo_notices":[],"jetpack_sharing_enabled":true,"jetpack_featured_media_url":"","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7509"}],"collection":[{"href":"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/43"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7509"}],"version-history":[{"count":5,"href":"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7509\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7514,"href":"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7509\/revisions\/7514"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7509"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7509"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7509"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}