{"id":6149,"date":"2017-03-09T18:04:35","date_gmt":"2017-03-09T21:04:35","guid":{"rendered":"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/?p=6149"},"modified":"2017-08-07T18:21:30","modified_gmt":"2017-08-07T21:21:30","slug":"definicao-de-prazo-em-projetos-de-software","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/2017\/03\/definicao-de-prazo-em-projetos-de-software\/","title":{"rendered":"Defini\u00e7\u00e3o de prazo em projetos de software"},"content":{"rendered":"<div style=\"border:solid 1px #FFE041; background-color:#FFF9CA; padding:10px 15px; font:13px Gotham, Helvetica Neue, Helvetica, Arial,' sans-serif';line-height:1.8em;\">Este \u00e9 um dos cap\u00edtulos do nosso mais novo ebook &#8220;Como lidar com prazos em projetos de software&#8221;. <a href=\"http:\/\/pages.plataformatec.com.br\/ebook-como-lidar-com-prazos-em-projetos-de-software?utm_source=our-blog&#038;utm_medium=referral&#038;utm_campaign=ebook-como-lidar-com-prazos&#038;utm_content=link\" target=\"_blank\">Fa\u00e7a o download agora. <strong>\u00c9 gr\u00e1tis!<\/strong><\/a> .<\/div>\n<p>Esta a\u00e7\u00e3o \u00e9 mais indicada antes de come\u00e7ar um projeto ou nas primeiras semanas de desenvolvimento, pois \u00e9 quando normalmente h\u00e1 mais flexibilidade para mudan\u00e7as de prazos.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" src=\"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-content\/uploads\/2017\/03\/definicao-prazo-projetos-software.png\" alt=\"\" width=\"892\" height=\"440\" class=\"aligncenter size-full wp-image-6150\" style=\"border:none;\" srcset=\"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-content\/uploads\/2017\/03\/definicao-prazo-projetos-software.png 892w, https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-content\/uploads\/2017\/03\/definicao-prazo-projetos-software-300x148.png 300w, https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-content\/uploads\/2017\/03\/definicao-prazo-projetos-software-768x379.png 768w\" sizes=\"(max-width: 892px) 100vw, 892px\" \/><\/p>\n<p>Na nossa experi\u00eancia, j\u00e1 vimos diversos motivos para uma defini\u00e7\u00e3o de prazo impr\u00f3pria em um projeto, no entanto a mais recorrente \u00e9 a falta ou falha de comunica\u00e7\u00e3o entre o CTO e o CEO. Com isso, vamos focar em como melhorar essa comunica\u00e7\u00e3o para que seja poss\u00edvel alinhar as decis\u00f5es de neg\u00f3cio com as decis\u00f5es de tecnologia.<\/p>\n<p>Sabe-se que a \u00e1rea de desenvolvimento de software segue processos que diferem n\u00e3o s\u00f3 do resto da ind\u00fastria mas muitas vezes difere tamb\u00e9m das outras \u00e1reas na mesma empresa. A quantidade de incertezas s\u00e3o, geralmente, maiores e faz com que o tempo para terminar um projeto seja altamente vari\u00e1vel mesmo quando, aparentemente, tenha natureza conhecida. E essa diferen\u00e7a precisa ser entendida por ambos CTO e CEO.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/pages.plataformatec.com.br\/ebook-como-lidar-com-prazos-em-projetos-de-software?utm_source=our-blog&#038;utm_medium=referral&#038;utm_campaign=ebook-como-lidar-com-prazos&#038;utm_content=cta-blog-post-middle\" target=_blank\"\"><br \/>\n<img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" src=\"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-content\/uploads\/2017\/03\/CTA-blog-ebook-como-lidar-com-prazos.jpg\" alt=\"\" width=\"831\" height=\"147\" class=\"aligncenter size-full wp-image-6158\" srcset=\"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-content\/uploads\/2017\/03\/CTA-blog-ebook-como-lidar-com-prazos.jpg 831w, https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-content\/uploads\/2017\/03\/CTA-blog-ebook-como-lidar-com-prazos-300x53.jpg 300w, https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-content\/uploads\/2017\/03\/CTA-blog-ebook-como-lidar-com-prazos-768x136.jpg 768w\" sizes=\"(max-width: 831px) 100vw, 831px\" \/><br \/>\n<\/a><\/p>\n<p>As causas desse desalinhamento podem ser:<\/p>\n<ol>\n<li><strong>Falta de comunica\u00e7\u00e3o<\/strong> quando decis\u00f5es de neg\u00f3cio e tecnologia s\u00e3o tomadas. Essas duas decis\u00f5es precisam estar em constante harmonia pois uma \u00e9 o que impulsiona a outra.<\/li>\n<li><strong>Falta de prioriza\u00e7\u00e3o<\/strong> das demandas. \u00c0s vezes existem muitas features para serem desenvolvidas de uma vez, sem qualquer prioriza\u00e7\u00e3o. Isso faz com que o processo de desenvolvimento fique saturado e demore para dar vaz\u00e3o a toda essa demanda.<\/li>\n<li><strong>Conflito de mentalidade<\/strong>. Devido aos diferentes backgrounds dos envolvidos e, portanto, diferentes vis\u00f5es sobre a empresa, a rela\u00e7\u00e3o entre CTO e CEO pode se tornar deficiente e conflitante. Isso impede a evolu\u00e7\u00e3o do processo por n\u00e3o haver acordos.<\/li>\n<\/ol>\n<p>Por mais que seja poss\u00edvel dar um manual com um passo-a-passo do que se deve fazer para melhorar essa rela\u00e7\u00e3o, tudo se resumiria a uma a\u00e7\u00e3o: melhorar a comunica\u00e7\u00e3o.<\/p>\n<p>Quando voc\u00ea se encontra em posi\u00e7\u00f5es de alta responsabilidade, voc\u00ea precisa ter um entendimento maior dos seus pares e o trabalho que estes exercem para que consigam, juntos, tra\u00e7ar o futuro da empresa. Por isso, para melhorar a comunica\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio entender melhor como funciona a tomada de decis\u00f5es do CEO, quais s\u00e3o as estrat\u00e9gias da empresa para os pr\u00f3ximos meses e anos e porque elas s\u00e3o importantes.<\/p>\n<p>Com isso feito, \u00e9 necess\u00e1ria a explica\u00e7\u00e3o de como um processo de desenvolvimento de software difere de outros processos, e como lidar com isso da melhor maneira poss\u00edvel. Com ambas as partes a par dos caminhos que precisam ser tomados, \u00e9 poss\u00edvel alinhar prazos de modo mais f\u00e1cil.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/pages.plataformatec.com.br\/ebook-como-lidar-com-prazos-em-projetos-de-software?utm_source=our-blog&#038;utm_medium=referral&#038;utm_campaign=ebook-como-lidar-com-prazos&#038;utm_content=cta-blog-post-bottom\" target=_blank\"\"><br \/>\n<img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" src=\"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-content\/uploads\/2017\/03\/CTA-blog-ebook-como-lidar-com-prazos.jpg\" alt=\"Como lidar com prazo em projetos de software [e-book gratuito]\" width=\"831\" height=\"147\" class=\"aligncenter size-full wp-image-6158\" srcset=\"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-content\/uploads\/2017\/03\/CTA-blog-ebook-como-lidar-com-prazos.jpg 831w, https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-content\/uploads\/2017\/03\/CTA-blog-ebook-como-lidar-com-prazos-300x53.jpg 300w, https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-content\/uploads\/2017\/03\/CTA-blog-ebook-como-lidar-com-prazos-768x136.jpg 768w\" sizes=\"(max-width: 831px) 100vw, 831px\" \/><br \/>\n<\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Este \u00e9 um dos cap\u00edtulos do nosso mais novo ebook &#8220;Como lidar com prazos em projetos de software&#8221;. Fa\u00e7a o download agora. \u00c9 gr\u00e1tis! . Esta a\u00e7\u00e3o \u00e9 mais indicada antes de come\u00e7ar um projeto ou nas primeiras semanas de desenvolvimento, pois \u00e9 quando normalmente h\u00e1 mais flexibilidade para mudan\u00e7as de prazos. Na nossa experi\u00eancia, &#8230; <a class=\"read-more-link\" href=\"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/2017\/03\/definicao-de-prazo-em-projetos-de-software\/\">\u00bb<\/a><\/p>\n","protected":false},"author":47,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"ngg_post_thumbnail":0,"footnotes":""},"categories":[3],"tags":[123,205,74,210,234],"aioseo_notices":[],"jetpack_sharing_enabled":true,"jetpack_featured_media_url":"","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6149"}],"collection":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/47"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6149"}],"version-history":[{"count":25,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6149\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6607,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6149\/revisions\/6607"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6149"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6149"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6149"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}