{"id":7420,"date":"2018-03-31T10:00:19","date_gmt":"2018-03-31T13:00:19","guid":{"rendered":"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/?p=7420"},"modified":"2018-04-02T15:05:15","modified_gmt":"2018-04-02T18:05:15","slug":"os-desafios-de-desenvolver-uma-cultura-agil","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/2018\/03\/os-desafios-de-desenvolver-uma-cultura-agil\/","title":{"rendered":"Os desafios de desenvolver uma cultura \u00e1gil"},"content":{"rendered":"<p>Mudar as atividades, processos, capacidades e estruturas das organiza\u00e7\u00f5es para que elas respondam \u00e0s mudan\u00e7as do mercado de forma \u00e1gil a fim de atingir uma estrat\u00e9gia \u00e9 um dos mantras que ecoam na rotina das organiza\u00e7\u00f5es que precisam lidar com um mundo cada vez mais din\u00e2mico.<\/p>\n<p>Na pr\u00f3xima quinta-feira (05\/04), acontecer\u00e1 na Creditas uma mesa redonda onde o tema ser\u00e1 <a href=\"https:\/\/www.sympla.com.br\/os-desafios-de-desenvolver-uma-cultura-agil__249303\">&#8216;Os desafios de desenvolver uma cultura \u00e1gil&#8217;<\/a>. O encontro contar\u00e1 com a presen\u00e7a de <a href=\"https:\/\/www.linkedin.com\/in\/luciana-oliveira-guerra-pmp-7299b532\/\">Luciana Oliveira Guerra<\/a> (Coordenadora de Pr\u00e1ticas Lean e \u00c1geis no Ita\u00fa), <a href=\"https:\/\/www.linkedin.com\/in\/mariana-zaparolli-martins-a164845\/\">Mariana Zaparolli Martins<\/a> (Gerente Geral de Governan\u00e7a Lean de Portf\u00f3lio e Agile Coach no PagSeguro UOL), <a href=\"https:\/\/www.linkedin.com\/in\/tfpereira\/\">Thiago Fernandes<\/a> (Agile Coach na Nextel), <a href=\"https:\/\/www.linkedin.com\/in\/reinaldobcamargo\/\">Reinaldo Camargo<\/a> (Head de m\u00e9todos \u00e1geis da Easynvest), <a href=\"https:\/\/www.linkedin.com\/in\/ronaldomarciano\/\">Ronaldo Marciano<\/a> (Agile Coach na Creditas). A facilita\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita por mim, <a href=\"https:\/\/www.linkedin.com\/in\/raphaelalbino\/\">Raphael Albino<\/a>.<\/p>\n<p>Uma novidade \u00e9 que o evento ser\u00e1 transmitido ao vivo pelo canal do Youtube do <a href=\"https:\/\/www.youtube.com\/channel\/UC9CPqFOLk7sXmFANYBaw6Nw\">Agilidade.org<\/a>.<\/p>\n<p>Recentemente escrevi um pouco sobre o assunto no texto <a href=\"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/2018\/03\/o-desafio-de-analisar-a-maturidade-agil-de-uma-empresa\/\">O desafio de analisar a maturidade \u00e1gil de uma empresa<\/a>, mas gostaria de saber: quais s\u00e3o os desafios que voc\u00ea est\u00e1 enfrentando para criar uma cultura \u00e1gil na sua empresa? Compartilhe nos coment\u00e1rios abaixo!<\/p>\n<div style=\"background-color: #fffdf9; border: 1px solid #e9af35; margin: 32px 0; padding: 22px 24px; font-family: sans-serif;\">\n<h3 style=\"font-size: 1.4em; line-height: 1.3em; margin-top: 0 !important;\">M\u00e9tricas para Projetos Agile<\/h3>\n<p style=\"margin-top: 0.7em !important;\"><strong>Curso gratuito em 7 e-mails<\/strong>, elaborado pelo autor do livro \u201cM\u00e9tricas \u00c1geis\u201d, Raphael Albino.<br \/>\n<small>Indicado para <strong>Agile Coach, Gerente de Produtos, Gerente de Projetos, Product Owner, Scrum Master e CTO\/CIOs<\/strong>.<\/small><\/p>\n<p><a style=\"background: #e9af35; border: none; color: #fff; font-size: 12px; line-height: 1.5; margin-top: 5px; padding: 8px 16px; text-align: center; text-decoration: none; letter-spacing: 0.1em;\" href=\"http:\/\/pages.plataformatec.com.br\/curso-metricas-para-projetos-agile?utm_source=our-blog&amp;utm_medium=referral&amp;utm_campaign=curso-metricas-agile&amp;utm_content=cta-blog-post-bottom\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">INSCREVA-SE GR\u00c1TIS<\/a><\/p>\n<\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Mudar as atividades, processos, capacidades e estruturas das organiza\u00e7\u00f5es para que elas respondam \u00e0s mudan\u00e7as do mercado de forma \u00e1gil a fim de atingir uma estrat\u00e9gia \u00e9 um dos mantras que ecoam na rotina das organiza\u00e7\u00f5es que precisam lidar com um mundo cada vez mais din\u00e2mico. Na pr\u00f3xima quinta-feira (05\/04), acontecer\u00e1 na Creditas uma mesa &#8230; <a class=\"read-more-link\" href=\"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/2018\/03\/os-desafios-de-desenvolver-uma-cultura-agil\/\">\u00bb<\/a><\/p>\n","protected":false},"author":43,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"ngg_post_thumbnail":0,"footnotes":""},"categories":[3],"tags":[123],"aioseo_notices":[],"jetpack_sharing_enabled":true,"jetpack_featured_media_url":"","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7420"}],"collection":[{"href":"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/43"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7420"}],"version-history":[{"count":3,"href":"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7420\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7426,"href":"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7420\/revisions\/7426"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7420"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7420"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/blog.plataformatec.com.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7420"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}